<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>The sure foundation: or certain principles of Christian religion by short examples applied to every rule of syntaxis to illustrate the same. By Paul Salomeau schoolmaster at East-Sheene in the county of Surrey.</title>
            <author>Salomeau, Paul.</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1653</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 149 KB of XML-encoded text transcribed from 55 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A93522</idno>
            <idno type="STC">Wing S458</idno>
            <idno type="STC">Thomason E1544_1</idno>
            <idno type="STC">ESTC R208940</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">99867857</idno>
            <idno type="PROQUEST">99867857</idno>
            <idno type="VID">170071</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A93522)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 170071)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Thomason Tracts ; 195:E1544[1])</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>The sure foundation: or certain principles of Christian religion by short examples applied to every rule of syntaxis to illustrate the same. By Paul Salomeau schoolmaster at East-Sheene in the county of Surrey.</title>
                  <author>Salomeau, Paul.</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 73, [3], 16, [2] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Printed by A.M. and are to be sold by Henry Seile at his shop over against St Dunstans Church.,</publisher>
                  <pubPlace>London, :</pubPlace>
                  <date>1653.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>"Colloquia familiaria Latino carmine composita" has separate dated title page and separate pagination; register is continuous.</note>
                  <note>Annotation on Thomason copy: "June. 9".</note>
                  <note>Reproduction of the original in the British Library.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="eng">eng</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Christianity --  Early works to 1800.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2011-04</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Judith Siefring</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2011-05</date>
            <label>Judith Siefring</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="eng">
      <group>
         <text xml:lang="eng">
            <front>
               <div type="title_page">
                  <pb facs="tcp:170071:1" rendition="simple:additions"/>
                  <p>THE SURE FOUNDATION: Or certain Principles of CHRISTIAN RELIGION By ſhort Examples ap<g ref="char:EOLhyphen"/>plied to every Rule of <hi>SYNTAXIS</hi> to illuſtrate the ſame.</p>
                  <p>By PAUL SALOMEAU Schoolmaſter at <hi>Eaſt-Sheene</hi> in the County of <hi>Surrey.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>Non trepidat de ſucceſſu inventionis ſuae, qui probatis eam experimen<g ref="char:EOLhyphen"/>tis comprobavit.</hi>
                  </p>
                  <p>
                     <hi>LONDON</hi> Printed by <hi>A. M.</hi> and are to be ſold by <hi>Henry Seile</hi> at his Shop over againſt S<hi rend="sup">t</hi> 
                     <hi>Dunſtans</hi> Church. 1653.</p>
                  <pb facs="tcp:170071:2" rendition="simple:additions"/>
                  <pb facs="tcp:170071:2" rendition="simple:additions"/>
                  <gap reason="duplicate" extent="1 page">
                     <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
                  </gap>
               </div>
               <div type="dedication">
                  <pb facs="tcp:170071:3"/>
                  <pb facs="tcp:170071:3"/>
                  <p>TO The very Hopefull young Gentleman M<hi rend="sup">r</hi> 
                     <hi>SEIMOUR SHIRLEY,</hi> Sonne and Heir to the Right Honourable S<hi rend="sup">r</hi> ROBERT SHIRLEY Baronet,</p>
                  <p>
                     <hi>Paul Solomean</hi> dedicated this little Book as a memoriall of his thankfulneſſe, and reve<g ref="char:EOLhyphen"/>rend love to his Ho<g ref="char:EOLhyphen"/>nourable Father and Mother.</p>
                  <p>Beſeeching God Almighty to proſper and inrich them in this life, with Honour, Health and Wealth, filling their hearts with Graces neceſſary unto ſalva<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</p>
               </div>
               <div type="to_the_reader">
                  <pb facs="tcp:170071:4"/>
                  <head>To the Friendly READER.</head>
                  <opener>
                     <salute>Friendly Reader,</salute>
                  </opener>
                  <p>
                     <seg rend="decorInit">A</seg>Fter that I had been called to the la<g ref="char:EOLhyphen"/>borious employment of teaching youth, I gave my ſelf wholly to ſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>dy how to make eaſie and plain unto the youth committed to my charge, thoſe hard principles of Grammar, and withall to furniſh them with wholſom inſtructions, divine or mo<g ref="char:EOLhyphen"/>rall, remembring the grave exhortation of the Prince of the Roman Orators <hi>Tully,</hi> wherein he miſheth his ſon <hi>Mark</hi> to ioyn the Eloquence of speech to the knowledge of Philoſophy. This me<g ref="char:EOLhyphen"/>thod I have followed in all my grammaticall ex<g ref="char:EOLhyphen"/>erciſes, and ſometimes I have joyned ſome di<g ref="char:EOLhyphen"/>vine precepts, ſometimes ſome morall. This Trea<g ref="char:EOLhyphen"/>tiſe which I offer thee is one of them, which twenty ſix years experience in teaching, dares to maintain to be the eaſieſt, ſureſt, and neareſt way to attain unto the knowledge of the Latine tongue, or any other elſe if ſo handled I pray take it in good part from him whoſe ſtudy is the publike good,</p>
                  <closer>
                     <signed>PAUL SOLOMEAU.</signed>
                  </closer>
               </div>
            </front>
            <body>
               <div n="1" type="exercise">
                  <pb n="1" facs="tcp:170071:4"/>
                  <head>THE SURE FOUNDATION: The firſt Exerciſe; Of the Concords, and of Verbs which do govern a Nominative. In which is treated <hi>Of the Scriptures.</hi>
                  </head>
                  <div n="1" type="rule">
                     <head>RULE I.</head>
                     <p>The Verbe Perſonal muſt be put in the ſame number and perſon as the No<g ref="char:EOLhyphen"/>minative or Vocative which anſwereth to the queſtion Who or What made by the Verbe.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>GReat without doubt is the Scriptures authority: for whatſoever humane ſubtilty hath
<hi>in<g ref="char:EOLhyphen"/>vented</hi> doth <hi>yeild</hi> unto
<pb n="2" facs="tcp:170071:5"/> them. The pure ſervice of God <hi>is ſhewed</hi> only in them: the way alſo unto ſalvation <hi>is deli<g ref="char:EOLhyphen"/>vered</hi> in them. Nothing <hi>is commanded</hi> in them but goodneſſe: nothing <hi>is promiſed</hi> but happi<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe. True Philoſophie <hi>is found</hi> in them, for they <hi>ſhew</hi> us the cauſe of all things. There good-manners
<hi>are taught:</hi> for by them mans life <hi>is or<g ref="char:EOLhyphen"/>dered</hi> to piety and holi<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe. Logick alſo <hi>is</hi> therein <hi>contained:</hi> for the light of the reaſona<g ref="char:EOLhyphen"/>ble ſoul,
<hi>doth</hi> proceed from them.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>SUmma <hi>eſt</hi> procul<g ref="char:EOLhyphen"/>dubiò Scriptura<g ref="char:EOLhyphen"/>rum authoritas: illis enim <hi>cedit</hi> quicquid excogitavit humana
<pb n="2" facs="tcp:170071:5"/> perſpicacitas. Purus Dei cultus in illis ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lis <hi>monſtratur:</hi> via e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam ad ſalutem in il<g ref="char:EOLhyphen"/>lis <hi>traditur.</hi> In illis nihil <hi>praecipitur</hi> niſi bonitas: nihil <hi>promit<g ref="char:EOLhyphen"/>titur</hi> niſi felicitas. Ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ra in illis invenitur Philoſophia, illae e<g ref="char:EOLhyphen"/>nim rerum omnium cauſam <hi>indicant.</hi> Mores ibi <hi>docentur</hi> boni: per illas enim hominis vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ta ad pietatem &amp; ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ctitatem <hi>componitur.</hi> Logica etiam in illis
<hi>continetur:</hi> Rationalis enim animae lumen ab illis <hi>proficiſcitur.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="2" type="rule">
                     <head>RULE II.</head>
                     <p>The Nominative of the Pronouns Primitives, I, Thou, He, We, You, They, is ſeldom expreſſed in Latin, but when we have a further meaning which is called emphaſis, or when divers perſons are expreſſed, which is called diſcre<g ref="char:EOLhyphen"/>tio.</p>
                     <p>
                        <pb n="3" facs="tcp:170071:5"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>When it is question of ſalvation, <hi>thou</hi> ought<g ref="char:EOLhyphen"/>eſt not to prefer <hi>Luther,</hi> nor
<hi>Calvin. Thou</hi> oughteſt not to extoll the Councill of <hi>Nice,</hi> nor <hi>he</hi> that of <hi>Trent,</hi> nor another that of <hi>Arimi<g ref="char:EOLhyphen"/>num.</hi> We muſt beleeve theſe divine teſtimonies onely. If <hi>thou</hi> doeſt think otherwiſe, <hi>I</hi> do dif<g ref="char:EOLhyphen"/>fer from thee: for <hi>I</hi> have learned to attribute unto them that honour and fear, as firmely to be<g ref="char:EOLhyphen"/>leeve, that their authors have not erred.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Cum de ſalute a<g ref="char:EOLhyphen"/>gitur, haud <hi>tu</hi> Luthe<g ref="char:EOLhyphen"/>rum praeferre debes, nec <hi>ego</hi> Calvinum. Nicenum haud <hi>tu</hi> concilium extollere debes, nec <hi>ille</hi> Tri<g ref="char:EOLhyphen"/>dentinum, nec alter Ariminenſe. Divinis illis teſtimoniis ſolis eſt credendum. <hi>Tu</hi> ſi aliter ſentias, ego a te diſſentio; hunc enim <hi>ego</hi> honorem &amp; timo<g ref="char:EOLhyphen"/>rem illis tribuere di<g ref="char:EOLhyphen"/>dici ut ferme credam illarum authores non erraviſſe.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="3" type="rule">
                     <head>RULE III.</head>
                     <p>Many Nouns or Pronouns ſingular having a Conjunction copulative be<g ref="char:EOLhyphen"/>tween them will have a Verbe plurall, which Verbe plurall, muſt be of the moſt worthy perſon, which is the firſt; but if there be no Nominative of the firſt perſon, the Verbe muſt be in the ſecond perſon, when one of the Nomi<g ref="char:EOLhyphen"/>natives
<pb n="4" facs="tcp:170071:6"/> is of the ſecond, and the other of the third. If they be both of the third perſon, the Verbe alſo ſhall be of the third perſon.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Thou and I ought not to neglect them, <hi>thou and I</hi> ought rather to make much of them: for as Saint <hi>Paul</hi> and Saint <hi>Peter have taught</hi> us, they are di<g ref="char:EOLhyphen"/>vinely inſpired.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Illas negligere tu &amp; ego non <hi>debemus,</hi> has potius maximi pen<g ref="char:EOLhyphen"/>dere <hi>tu &amp; ego</hi> debe<g ref="char:EOLhyphen"/>mus. Ut enim Divus Paulus &amp; Divus Pe<g ref="char:EOLhyphen"/>trus <hi>docuerunt</hi> nos, ſunt divinitus inſpiratae.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="4" type="rule">
                     <head>RULE IV.</head>
                     <p>A Noune, Pronoune, or Participle Adjective, muſt be put in the ſame caſe, gender and number, as the Subſtantive which anſwereth to the queſtion Who or What, made by the Adjective.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>The <hi>holy</hi> Scriptures are a <hi>ſhining</hi> lampe, The <hi>readie</hi> cure of a
<hi>wounded</hi> heart. They do contain a moſt <hi>ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cellent</hi> language, and a moſt
<hi>powerfull</hi> word.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>Sanctae</hi> Scripturae ſunt lampas <hi>ardens, vulnerati</hi> cordis <hi>praeſens</hi> remedium, <hi>eximium</hi> complectuntur ſermo<g ref="char:EOLhyphen"/>nem, &amp; verbum
<hi>effica<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſſimum.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="5" type="rule">
                     <pb n="5" facs="tcp:170071:6"/>
                     <head>RULE V.</head>
                     <p>Many Nouns ſubſtantives ſingular, or Pronouns having a Conjunction co<g ref="char:EOLhyphen"/>pulative between them, will have an adjective or relative plurall, which ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jective or relative plurall ſhall be of the moſt worthy gender, which in things apt to have life is the maſculine, but the neuter in things that have no life, yea though the ſubſtantives or antece<g ref="char:EOLhyphen"/>dents be of the maſculine gender, or of the feminine, and none of them of the neuter.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>Ariſtotle</hi> and <hi>Plato</hi> (though <hi>learned</hi>) have not treated of ſo excel<g ref="char:EOLhyphen"/>lent things. The skill and knowledge sf all the Philoſophers are <hi>vaine</hi> if they be compared to them. The eloquence al<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo and power of Orators are <hi>weaker</hi> then the power of the Scriptures. <hi>Moſes</hi> and <hi>Job</hi> were better <hi>verſed</hi> in the
<pb n="6" facs="tcp:170071:7"/> things of nature then <hi>Ariſtotle, Orpheus</hi> and <hi>Pindarus</hi> are not to be <hi>compared</hi> to <hi>So<g ref="char:EOLhyphen"/>lomon,</hi> and the Songs and Verſes of <hi>David</hi> are more <hi>comfortable</hi> then thoſe of <hi>Tirtaeus.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Ariſtoteles &amp; Pla<g ref="char:EOLhyphen"/>to (<hi>docti</hi> licet,) de re<g ref="char:EOLhyphen"/>bus tam eximiis non egerunt. Philoſopho<g ref="char:EOLhyphen"/>rum ars &amp; ſcientia omnium <hi>vana</hi> ſunt ad illas <hi>comparata.</hi> Elo<g ref="char:EOLhyphen"/>quentia etiam orato<g ref="char:EOLhyphen"/>rum &amp; facultas, facul<g ref="char:EOLhyphen"/>tate ſcripturarum ſunt infirmiora. Moſes cum Jobo erant <hi>peritiores</hi> rerum naturalium qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                                    <pb n="6" facs="tcp:170071:7"/> Ariſtoteles, Orpheus &amp; Pindarus Solo<g ref="char:EOLhyphen"/>moni non ſunt <hi>com<g ref="char:EOLhyphen"/>parandi:</hi> Pſalmi e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam &amp; verſus Da<g ref="char:EOLhyphen"/>vidis Tirtaei verſi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus ſunt amoenio<g ref="char:EOLhyphen"/>ra.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="6" type="rule">
                     <head>RULE VI.</head>
                     <p>Theſe Pronouns relatives, Which, Whom, That, Whoſe, Whereat, Where<g ref="char:EOLhyphen"/>by, Wherein, Whereof, Whereto, Wherewith, are put in the ſame num<g ref="char:EOLhyphen"/>ber and gender, as the Noune or Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>noun which goeth before it, and doth anſwer to the queſtion Who or What made by the relative.</p>
                     <p>Moreover when there cometh no Nominative, between the Relative and the Verbe, the Relative muſt be the Nominative to the Verbe: but if there comes one, then the Relative muſt be of ſuch a caſe as the Verbe or the Noun put with the Verbe do governe.</p>
                     <p>
                        <pb n="7" facs="tcp:170071:7"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Theſe Scriptures <hi>which</hi> we ſo praiſe, theſe Scriptures <hi>which</hi> do teach us the pure truth, in <hi>which</hi> hap<g ref="char:EOLhyphen"/>pineſſe is promiſed, by <hi>which</hi> ignorant are taught, and <hi>which</hi> teaching they grow wiſe to ſalvation, thoſe Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>ptures by
<hi>whoſe</hi> meanes the rebels are tamed, <hi>whereby</hi> the weak are comforted,
<hi>wherein</hi> true joy is found, are the books of the old and new Teſtament.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Scripturae illae <hi>quas</hi> tantoperè laudamus, Scripturae <hi>quae</hi> nos docent puram veri<g ref="char:EOLhyphen"/>tatem, in <hi>quibus</hi> pro<g ref="char:EOLhyphen"/>mittitur felicitas, <hi>qui<g ref="char:EOLhyphen"/>bus</hi> ignari docentur,
<hi>quibuſque</hi> docentibus ad ſa<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap>utem ſapientes evadimus; Scripturae illae <hi>quarum</hi> ope re<g ref="char:EOLhyphen"/>belles franguntur, <hi>quibus</hi> infirmi eri<g ref="char:EOLhyphen"/>guntur, <hi>in quibus</hi> ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>lidum gaudium inve<g ref="char:EOLhyphen"/>nitur, ſunt libri veteris &amp; novi Teſtamenti.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="7" type="rule">
                     <head>RULE VII.</head>
                     <p>A caſuall word is not alwayes the No<g ref="char:EOLhyphen"/>minative to the Verbe, nor Subſtantive to the Adjective, or Antecedent to a Relative, but theſe things do ſupply the place of it. Firſt an Infinitive Mood, Secondly an Adverbe with a genitive caſe, Thirdly a member of a ſentence, and generally whatſoever anſwereth to
<pb n="8" facs="tcp:170071:8"/> the queſtion Who or What made by the Verbe, Adjective or Relative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>To depart from them <hi>is dangerous,</hi> to ſlight them (which many do) <hi>is pernicious:</hi> but to be directed by them is <hi>ſure,</hi> to ſtick unto them
<hi>brings</hi> comfort. To think we can attain ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>vation without them is <hi>abſurd</hi> and
<hi>ridiculous:</hi> but to meditate on them, and to reade them day and night, are <hi>moſt pleaſant</hi> to the ſoul, and do cheriſh, refreſh and uphold it.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Ab illis <hi>diſcedere</hi> periculoſum eſt: has <hi>negligere</hi> (quod pleri<g ref="char:EOLhyphen"/>que faciunt) <hi>exitiale</hi> eſt; <hi>per illas</hi> verò <hi>dirigi</hi> tutum eſt, illis
<hi>adhaereſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cere</hi> ſolatio eſt. <hi>Exiſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mare</hi> nos ſine illis ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>lutem aſſequi poſſe, abſurdum eſt &amp; ridi<g ref="char:EOLhyphen"/>culum: Illas verò <hi>me<g ref="char:EOLhyphen"/>ditari,</hi> illas <hi>dieſque no<g ref="char:EOLhyphen"/>cteſque</hi> legere, ſunt ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mae jucundiſſima, e<g ref="char:EOLhyphen"/>amque fovent, refocil<g ref="char:EOLhyphen"/>lant &amp; tuentur.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="8" type="rule">
                     <head>RULE VIII.</head>
                     <p>Sum, Forem, Fio, and Exiſto, and Verbs paſſives of calling, ſaluting, na<g ref="char:EOLhyphen"/>ming, accounting, eſteeming; alſo Verbs ſignifying continuance, laſting, perſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſting and perſevering; with Verbs that betoken bodily moving, going, reſting, or doing, which be properly called
<pb n="9" facs="tcp:170071:8"/> Verbs of geſture, have after them a nominative caſe declaring the circum<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance or manner of the doing or ſuf<g ref="char:EOLhyphen"/>fering.</p>
                     <p>But if there comes an Accuſative caſe before the Infinitive mood, there muſt alſo follow an Accuſative after them.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>They are <hi>called</hi> ho<g ref="char:EOLhyphen"/>ly, becauſe they <hi>have been</hi> inſpired by the holy Ghoſt. Who ſo taketh them for his guides <hi>ſhall walk</hi> ſure, he ſhall
<hi>become</hi> ſtrong in faith, <hi>grow</hi> full of hope, <hi>ſtand</hi> undaunted,
<hi>ſleep</hi> fearleſſe of dan<g ref="char:EOLhyphen"/>ger, <hi>live</hi> aſſured of bleſſedneſſe,
<hi>die</hi> full of comfort, and in the laſt day he ſhall <hi>riſe</hi> again happie. He that <hi>reades</hi> them much, and <hi>ſtudies</hi> them often, ſhall attain unto true knowledge, whereby he
<pb n="10" facs="tcp:170071:9"/> ſhall be <hi>named</hi> godly, <hi>ſaluted</hi> holy, and ſhall be pronounced heir of heaven. The Argu<g ref="char:EOLhyphen"/>ments which are <hi>ac<g ref="char:EOLhyphen"/>counted</hi> fit to prove that they are of God are theſe. The wit<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe of the holy Spirit is <hi>eſteemed</hi> the firſt. The argument which is <hi>reckoned</hi> the ſecond is taken from their stile which is
<hi>accounted</hi> ſo lofty. Thirdly their do<g ref="char:EOLhyphen"/>ctrine, which is <hi>percei<g ref="char:EOLhyphen"/>ved</hi> ſo excellent. Laſtly their power, for they <hi>appear</hi> moſt efficacious, they
<hi>continue</hi> uncon<g ref="char:EOLhyphen"/>quered, <hi>perſevere</hi> glori<g ref="char:EOLhyphen"/>ous, and <hi>remaine</hi> having the upper hand.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Sanctae <hi>vocantur</hi> quoniam a ſpiritu ſancto <hi>fuerunt</hi> inſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ratae. Quicunque illis ducibus utitu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap>, ſecurus
<hi>ambulabit,</hi> fide fortis <hi>fiet,</hi> plenus ſpe <hi>evadet,</hi> interri<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                                       <desc>••</desc>
                                    </gap> 
                                    <hi>ſtabit,</hi> intre<g ref="char:EOLhyphen"/>pidus periculi
<hi>dormiet,</hi> beatitudinis certus <hi>vi<g ref="char:EOLhyphen"/>vet,</hi> ſolatio refertus <hi>morietur,</hi> &amp; in die ul<g ref="char:EOLhyphen"/>timo reſurget beatus. Quiſquis multus illas <hi>legit,</hi> &amp; illis frequens ſtudet, veram adipiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cetur ſcientiam quâ <hi>nominabitur</hi> pius,
<hi>ſalu<g ref="char:EOLhyphen"/>tabitur</hi> ſanctus, &amp; hae<g ref="char:EOLhyphen"/>res
<pb n="10" facs="tcp:170071:9"/> coelorum nuncu<g ref="char:EOLhyphen"/>pabitur. Argumenta quae <hi>cenſentur</hi> idonea demonſtrando illas a Deo eſſe, haec ſunt Spiritus ſancti teſti<g ref="char:EOLhyphen"/>monium <hi>habetur</hi> &amp; ducitur primu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>. Quod autem argumentum <hi>numeratur</hi> ſecundum, ex illarum ſtilo de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumptum eſt qui ita ſublimis <hi>exiſtimatur.</hi> Praeterea doctrina ea<g ref="char:EOLhyphen"/>rum, quae adeo egregia <hi>cernitur.</hi> Poſtremò vir<g ref="char:EOLhyphen"/>tus earum, efficaciſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mae enim
<hi>apparent,</hi> in<g ref="char:EOLhyphen"/>victae <hi>perſtant,</hi> illuſtres <hi>perſiſtunt,</hi> &amp; ſuperiores permanent.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
               </div>
               <div n="2" type="exercise">
                  <pb n="11" facs="tcp:170071:9"/>
                  <head>THE SECOND EXERCISE, Of ſuch Words that govern a Genitive caſe. In which <hi>Of the knowledge of God.</hi>
                  </head>
                  <div n="9" type="rule">
                     <head>RULE IX.</head>
                     <p>The latter of two Subſtantives, ſigni<g ref="char:EOLhyphen"/>fying divers things, is put in the Geni<g ref="char:EOLhyphen"/>tive caſe, if the former be a Noun of meaſure, number, weight, thing owned, or a deed, or a Noun repeated, or a Noun derived from a Verbe, ending in Tor, Trix, Tio, Tus, Sus or Xus.</p>
                     <p>The doer alſo after his deed, or the owner after the thing owned, and the Noun of time and place, are elegantly put by an Adjective in latin.</p>
                     <p>Moreover, after Nouns of relation; the later Subſtantive may be put in the Dative as well as in the Genitive.</p>
                     <p>
                        <pb n="12" facs="tcp:170071:10"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>THe wit <hi>of man</hi> without the light <hi>of the Scriptures</hi> cannot underſtand the nature <hi>of God.</hi> God the creator <hi>of the world,</hi> the pre<g ref="char:EOLhyphen"/>erver <hi>of things crea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſated,</hi> is not known by the books <hi>of Socrates,</hi> nor by the verſes <hi>of Pythagoras,</hi> but by the hiſtory <hi>of Moſes,</hi> the writings <hi>of the Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phets,</hi> the works <hi>of the Evangeliſts,</hi> and the Epiſtles <hi>of the Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtles</hi> In a word God is only fitly known by the holy Scriptures, which contain, the depth <hi>of all myſteries,</hi> the riches <hi>of all know<g ref="char:EOLhyphen"/>ledge,</hi> the ſecret of ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>crets, the wiſdom
<hi>of the</hi> King <hi>of Kings,</hi> and the commandement <hi>of the Lord of Lords.</hi> For God hath revealed himſelf only in theſe
<pb n="13" facs="tcp:170071:10"/> Scriptures, whoſe breaſts the two Teſtaments are like a couple <hi>of young</hi> Does that are twins, and the true homer of <hi>Manna.</hi> Thoſe that ſeek in them to know God, ſhall be bro<g ref="char:EOLhyphen"/>thers <hi>to his</hi> ſonne, and companions <hi>to the holy</hi> Angels.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>HOminis</hi> ingenium ſine lumine <hi>Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>pturarum,</hi> naturam <hi>Dei</hi> intelligere nequit. Deus <hi>mundi</hi> creator, re<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap>um creatarum con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſervator, ex libris <hi>So<g ref="char:EOLhyphen"/>cratis, (Socraticis)</hi> non dignoſcitur, nec verſibus <hi>Pythagorae (Pythagoricis)</hi> ſed ex hiſtoria <hi>Moſis (Mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſaicâ)</hi> ſcriptis Prophe<g ref="char:EOLhyphen"/>tarum (propheticis) operibus <hi>Evangeliſta<g ref="char:EOLhyphen"/>rum</hi> &amp; epiſtolis <hi>Apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtolorum (Apostolicis)</hi> Uno verbo, Deus apte ſolum cognoſcitur ex ſanctis Scripturis quae complectuntur <hi>myſte<g ref="char:EOLhyphen"/>riorum</hi> abyſſum om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium, omnis
<hi>ſcientiae</hi> divitias, arcanum <hi>ar<g ref="char:EOLhyphen"/>canorum,</hi> ſapientiam <hi>regis</hi> regum, &amp; man<g ref="char:EOLhyphen"/>datum <hi>Domini Domi<g ref="char:EOLhyphen"/>norum.</hi> Deus enim in illis ſe ſolum reve<g ref="char:EOLhyphen"/>lavit
<pb n="13" facs="tcp:170071:10"/> Scripturis, <hi>qua<g ref="char:EOLhyphen"/>rum</hi> ubera duo teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>menta ſunt inſtar
<hi>pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ris damularum</hi> gemel<g ref="char:EOLhyphen"/>larum, veruſque ho<g ref="char:EOLhyphen"/>merus mannae. Qui in illis Deum cognoſcere quaerunt <hi>filio</hi> ſuo fra<g ref="char:EOLhyphen"/>tres erunt, &amp; comi<g ref="char:EOLhyphen"/>tes <hi>Angelorum</hi> ſancto<g ref="char:EOLhyphen"/>rum (ſanctis angelis.)</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="10" type="rule">
                     <head>RULE X.</head>
                     <p>The praiſe or diſpraiſe of a thing coming after a Noun ſubſtantive or a Verbe ſubſtantive, is put in the Geni<g ref="char:EOLhyphen"/>tive or in the Ablative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>God who is a Spirit of <hi>wiſedom</hi> unſearch<g ref="char:EOLhyphen"/>able, of infinite <hi>glory,</hi> of
<hi>holineſſe</hi> incompa<g ref="char:EOLhyphen"/>rable, of <hi>Juſtice</hi> un<g ref="char:EOLhyphen"/>corrupted, hath not re<g ref="char:EOLhyphen"/>vealed himſelf in the books of the Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phers. Though many of them were men of ſharp
<hi>wit,</hi> rare <hi>judgement,</hi>
                                    <pb n="14" facs="tcp:170071:11"/> and of great <hi>underſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ding. Ariſtotle</hi> him<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelf, a man of vaſt <hi>know<g ref="char:EOLhyphen"/>ledge,</hi> of rare <hi>gifts,</hi> was blinde in the matters of God.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Deus qui eſt in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcrutabilis <hi>ſapientiae</hi> Spiritus, infinitâ
<hi>glo<g ref="char:EOLhyphen"/>riâ, ſanctitatis</hi> haud comparandae, <hi>Juſtitiâ</hi> integrâ, haud revela<g ref="char:EOLhyphen"/>vit ſe in libris Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophorum, quamvis illorum non pauci fu<g ref="char:EOLhyphen"/>erint acri
<hi>ingenio</hi> viri, raro judicio, &amp; ſummi
<pb n="14" facs="tcp:170071:11"/> 
                                    <hi>intellectus.</hi> Ariſtoteles ipſe, vir ſtupendae ſci<g ref="char:EOLhyphen"/>entiae,
<hi>dotum rararum (dotibus</hi> raris) in re<g ref="char:EOLhyphen"/>bus divinis caecutie<g ref="char:EOLhyphen"/>bat.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="11" type="rule">
                     <head>RULE XI.</head>
                     <p>Adjectives that ſignifie knowledge, ignorance, remembrance, forgetting, care, careleſneſſe, fear, boldneſſe, deſire, loathing or diſdain; alſo Comparatives and Superlatives, with the ſignes Of or Among, govern a Genitive caſe. Like<g ref="char:EOLhyphen"/>wiſe Nouns of number with theſe Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jectives, conſors, particeps, partaker, ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ors, not partaker, and certain Adjectives in ans, and ax, and ens, impos and com<g ref="char:EOLhyphen"/>pos, inſuetus, inſolitus, inſolens.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>I am mindfull of <hi>Si<g ref="char:EOLhyphen"/>monides,</hi> who <hi>igno<g ref="char:EOLhyphen"/>rant</hi> of the definition of God, and
<hi>guilty</hi> of his ignorance, likewiſe <hi>uncertain</hi> of the que<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtion propounded by King <hi>Hiero,</hi> and no
<pb n="15" facs="tcp:170071:11"/> leſse <hi>fearfull</hi> of error, did aske a dayes respit. Then he not
<hi>careleſſe</hi> of the Kings command, nor <hi>prodigall</hi> or <hi>laviſh</hi> of his wit, but ſtill <hi>un<g ref="char:EOLhyphen"/>skilfull</hi> of the ſolution, did demand two dayes longer, that he might ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tisfie the King <hi>deſirous</hi> of the buſineſſe and <hi>greedy</hi> of the myſtery. <hi>Simonides</hi> not <hi>hungry</hi> of fame, nor <hi>ambitious</hi> of honor, but
<hi>diſdainfull</hi> of vain glory, and not <hi>thirſty</hi> of praiſe, did de<g ref="char:EOLhyphen"/>mand three dayes longer, that he might be <hi>ſure</hi> of the anſwer. <hi>Simoni<g ref="char:EOLhyphen"/>des</hi> ſtill
<hi>doubtfull</hi> of the definition, and <hi>wea<g ref="char:EOLhyphen"/>ry</hi> of the ſearch, (though he had not been
<hi>ſparing</hi> of his labour, nor <hi>nig<g ref="char:EOLhyphen"/>gard</hi> of his paines) an<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwered, The more I ſearch the harder the matter is. For indeed this is the <hi>deepeſt</hi> of
<pb n="16" facs="tcp:170071:12"/> the queſtions, which the wit of the <hi>learnedeſt</hi> of men cannot reſolve by the light of nature. Men by the light of nature are <hi>void</hi> of underſtanding, but thoſe who are <hi>exer<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſed and well ſeen</hi> in the Scriptures, are not culpable nor
<hi>guilty</hi> of ſuch ignorance, thoſe that are not <hi>unaccu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtomed</hi> to theſe divine oracles, are <hi>privy</hi> to that myſterie and <hi>partakers</hi> of that knowledge, but others are not <hi>innocent</hi> of many errors in this point nor voide.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Memor ſum Simo<g ref="char:EOLhyphen"/>nidis, qui definitionis Dei <hi>ignarus,</hi> ſuaeque ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norantiae
<hi>reus,</hi> pariter<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> quaeſtionis ab Hie<g ref="char:EOLhyphen"/>rone Rege propoſitae <hi>incertus,</hi> nec minus er<g ref="char:EOLhyphen"/>roris <hi>timidus,</hi> diei ſpa<g ref="char:EOLhyphen"/>tium
<pb n="15" facs="tcp:170071:11"/> poſtulavit. Tunc autem, regii mandati haud <hi>negligens,</hi> nec in<g ref="char:EOLhyphen"/>genii
<hi>profuſus</hi> aut <hi>pro<g ref="char:EOLhyphen"/>digus,</hi> ſed ſolutionis adhuc <hi>imperitus,</hi> bi<g ref="char:EOLhyphen"/>duum amplius poſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>lavit, ut regi negotii <hi>cupido,</hi> &amp; myſterii <hi>avi<g ref="char:EOLhyphen"/>do</hi> ſatisfaceret. Simo<g ref="char:EOLhyphen"/>nides famae haud <hi>fa<g ref="char:EOLhyphen"/>melicus,</hi> nec <hi>ambitioſus</hi> honoris, ſed inanis gloriae <hi>faſtidioſus,</hi> nec laudis <hi>ſitibundus,</hi> tri<g ref="char:EOLhyphen"/>duum inſuper poſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>lavit, ut <hi>certus</hi> eſſet re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſponſi. Simonides De<g ref="char:EOLhyphen"/>finitionis adhuc
<hi>du<g ref="char:EOLhyphen"/>bius,</hi> &amp; inveſtigationis <hi>feſſus,</hi> laboris licet <hi>par<g ref="char:EOLhyphen"/>cus</hi> non fuiſſet, nec o<g ref="char:EOLhyphen"/>perae <hi>tenax</hi> reſpondit, Quò magis ſcrutor, eo difficilior res eſt. Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>fectò enim haec eſt quaeſtionum <hi>asperri<g ref="char:EOLhyphen"/>ma,</hi> quam doctiſſimi hominum ingenium lumine naturae ſolvere
<pb n="16" facs="tcp:170071:12"/> nequit. Homines luce naturae ſunt mentis <hi>impotes:</hi> qui autem Scripturarum <hi>periti &amp; callentes</hi> ſunt, talis ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norantiae non ſunt manifeſti, (conſcii) qui non ſunt inſueti (inſoliti) divinorum illorum oraculorum, myſterii illius non ſunt <hi>neſcii, participes</hi> ſunt illius cognitionis, alii autem multorum errorum hac in re non ſunt inſontes, <hi>ex<g ref="char:EOLhyphen"/>ortes.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="12" type="rule">
                     <head>RULE XII.</head>
                     <p>The engliſh of theſe Pronouns geni<g ref="char:EOLhyphen"/>tives, Of us, Of you, are made in latin by the firſt genitive plural, Us by no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrum, You by veſtrum; when they go after partitives, interrogatives, compa<g ref="char:EOLhyphen"/>ritives and ſuperlatives.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>That knowledge of
<pb n="17" facs="tcp:170071:12"/> God which none <hi>of us</hi> can obtain by the light of nature, no not the wit<g ref="char:EOLhyphen"/>tieſt, or the ſubtleſt <hi>of us</hi> is this, God is that one ſpiritual and only per<g ref="char:EOLhyphen"/>fect eſsence, whoſe being is of himſelf, and receives it of none; in which one eſſence, there are three perſons, the Father, the Sonne, and the holy Ghoſt: and theſe three are one not confoun<g ref="char:EOLhyphen"/>ded, nor is the ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance divided. The Father is the firſt per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon of that bleſſed Tri<g ref="char:EOLhyphen"/>nity, having being nor beginning of any but of himſelf. The Sonne is the ſecond perſon of the Trinity, having his being of his Father alone, and the whole being of his Father by an eternall and incomprehenſible ge<g ref="char:EOLhyphen"/>neration. The holy Ghoſt is the third perſon, pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ceeding and equally ſent
<pb n="18" facs="tcp:170071:13"/> forth from the Father and the Sonne by an in<g ref="char:EOLhyphen"/>ward and unconceivable inſpiration. Tell me now ye Philoſophers, which <hi>of you</hi> hath underſtood theſe things? none <hi>of you</hi> truly, no not the learned<g ref="char:EOLhyphen"/>eſt of you.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Illa Dei cognitio
<pb n="17" facs="tcp:170071:12"/> quam nemo <hi>noſtrum</hi> lumine naturae adipiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ci poteſt, ne perſpica<g ref="char:EOLhyphen"/>ciſſimus quidem <hi>no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrum</hi> aut <hi>noſtrum</hi> ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>gaciſſimus, haec eſt, Deus eſt illud unum ens ſpirituale &amp; ſum<g ref="char:EOLhyphen"/>mè perfectum, cujus eſſe eſt a ſeipſo &amp; a nullo accipit: in quo uno ente tres ſunt per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonae, Pater, Filius, &amp; Spiritus ſanctus,: &amp; hi tres unum ſunt, nec confunduntur nec ſubſtantia dividitur. Pater eſt prima per<g ref="char:EOLhyphen"/>ſona beatae illius Tri<g ref="char:EOLhyphen"/>nitatis, eſſe nec ini<g ref="char:EOLhyphen"/>tium ab ullo habens niſi a ſeipſo. Filius eſt Trinitatis perſona ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cunda, eſſe ſuum a pa<g ref="char:EOLhyphen"/>tre ſolo habens totum<g ref="char:EOLhyphen"/>
                                    <expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> patris eſſe, aeternâ haud<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> comprehen<g ref="char:EOLhyphen"/>denda generatione. Sanctus ſpiritus eſt tertia perſona à Patre
<pb n="18" facs="tcp:170071:13"/> &amp; Filio procedens &amp; ex aequo miſſa, inter<g ref="char:EOLhyphen"/>nâ ea<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> haud conci<g ref="char:EOLhyphen"/>pienda inſpiratione. Dicite amabò Philo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſophi, quis <hi>veſtrum</hi> haec intellexit? nemo <hi>ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrum</hi> ſane, ne doctiſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus quidem <hi>veſtrum.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="13" type="rule">
                     <head>RULE XIII.</head>
                     <p>The engliſh of theſe Pronouns pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mitives, Of me, Of thee, Of him, Of her, Of them, Of us, Of you, are made in latin by their poſſeſſives, Meus, Tuus, Suus, Noſter and Veſter, when there cometh a Noun or Participle after them; and that Noun or Participle ſo following them muſt be put in the Ge<g ref="char:EOLhyphen"/>nitive caſe, and the Pronoun muſt agree with the Subſtantive going before.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>In theſe divine my<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteries if the minde <hi>of us aſpiring</hi> to know much doth prie too farre, it is dangerous. There<g ref="char:EOLhyphen"/>fore let us bridle the
<pb n="19" facs="tcp:170071:13"/> thoughts <hi>of us high-flying,</hi> let us curbe <hi>our preſuming</hi> wit, leſt the ſenſes of <hi>us conceiving</hi> be amazed, and the underſtanding <hi>of us ſearching</hi> be dazled. As for you that are cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rious, <hi>your overwork<g ref="char:EOLhyphen"/>ing</hi> brain, and the fan<g ref="char:EOLhyphen"/>cie <hi>of you overbuſie</hi> ſhall never be the more ſatisfied.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>In divinis illis my<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteriis ſi mens <hi>noſtra aspirantium</hi> multa cog<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcere ulterius qua<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>m par eſt ſcrutetur, peri<g ref="char:EOLhyphen"/>culoſum eſt. Ita<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan>
                                    <pb n="19" facs="tcp:170071:13"/> noſtras ſublime volan<g ref="char:EOLhyphen"/>tium fraenemus cogi<g ref="char:EOLhyphen"/>tationes, <hi>noſtrumque arrogantium</hi> modere<g ref="char:EOLhyphen"/>mur ingenium, ne <hi>no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtri concipientium</hi> ſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus obſtupeſcant, &amp; <hi>no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſter perquirentium</hi> in<g ref="char:EOLhyphen"/>tellectus perſtringatur. Quantum ad vos curi<g ref="char:EOLhyphen"/>oſi, <hi>veſtrum nimis labo<g ref="char:EOLhyphen"/>rantium</hi> cerebrum, <hi>ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtra<expan>
                                          <am>
                                             <g ref="char:abque"/>
                                          </am>
                                          <ex>que</ex>
                                       </expan> nimis amplecten<g ref="char:EOLhyphen"/>tium</hi> phantaſia nun<g ref="char:EOLhyphen"/>quam abibunt con<g ref="char:EOLhyphen"/>tenta.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="14" type="rule">
                     <head>RULE XIV.</head>
                     <p>Of me is made by Mei, of Thee by Tui, of Him by Sui, of Us by Noſtri, of You by Veſtri, when part or paſſion is ſignified: ſo is of Her and of Them by Sui.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Let us remember that God did ſhew but a part <hi>of him</hi> to <hi>Moſes,</hi> and not himſelf wholly. Therefore if you have
<pb n="20" facs="tcp:170071:14"/> any care of <hi>your ſelves,</hi> if I am not poſſeſsed of hatred
<hi>of my ſelf,</hi> if we are held in with any love <hi>of us,</hi> let us forbear to ſeek too farre.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Meminerimus De<g ref="char:EOLhyphen"/>um <hi>partem ſui</hi> tantum Moſi oſtendiſſe, non autem ſe totum. Ita<g ref="char:EOLhyphen"/>que ſi <hi>veſtri</hi> curam
<pb n="20" facs="tcp:170071:14"/> habeatis, ſi <hi>mei</hi> odio non capiar, ſi quo a<g ref="char:EOLhyphen"/>more <hi>nostri</hi> detinea<g ref="char:EOLhyphen"/>mur, ulterius quam de<g ref="char:EOLhyphen"/>cet rimari abſtinea<g ref="char:EOLhyphen"/>mus.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="15" type="rule">
                     <head>RULE XV.</head>
                     <p>This Verbe Sum will have a Geni<g ref="char:EOLhyphen"/>tive caſe, when it doth ſignifie, belong<g ref="char:EOLhyphen"/>ing to one, as a token, property, duty or guize. Except that theſe Pronouns are made by the Neuter poſſeſſives in the Nominative caſe; My by Meum, Thy by Tuum, His, Her or Their by Suum, Our by Noſtrum, Your by Veſtrum, when theſe Subſtantives part, duty, point, property or guize do follow: and theſe Subſtantives are underſtood in la<g ref="char:EOLhyphen"/>tin. Alſo ſome Nouns ſubſtantives in ſuch manner of ſpeaking are made by a Noun adjective of the neuter gender.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>I think it is not <hi>our part</hi> to price curiouſly in theſe myſteries: it <hi>is</hi> ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ther <hi>the part</hi> of a raſh
<pb n="21" facs="tcp:170071:14"/> man, then of a prudent man, to dive into them with the eyes of reaſon. To beleeve this <hi>is a point</hi> of godlineſſ, and to admire it, <hi>the duty</hi> of a Christian: To acknow<g ref="char:EOLhyphen"/>ledge his weakneſse is <hi>the property</hi> of an hum<g ref="char:EOLhyphen"/>ble man, but to be over<g ref="char:EOLhyphen"/>wiſe <hi>is the part</hi> of a proud arrogant. Let eve<g ref="char:EOLhyphen"/>ry one do what <hi>is his part,</hi> I will do what is <hi>my part.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Noſtrum non eſſe arbitror haec myſteria curioſiùs indagare: Temerarii potius
<hi>eſt</hi>
                                    <pb n="21" facs="tcp:170071:14"/> quam prudentis, ra<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis oculis illa per<g ref="char:EOLhyphen"/>quirere. Hoc credere pietatis
<hi>eſt,</hi> &amp; admirari <hi>Chriſtianum:</hi> Suam ag<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcere imbecillita<g ref="char:EOLhyphen"/>tem humiles
<hi>eſt,</hi> ſed ſed nimis ſapere velle, ſuperbi <hi>eſt</hi> &amp; arro<g ref="char:EOLhyphen"/>gantis. Quod
<hi>ſuum</hi> eſt unuſquiſ<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> faciat, ego quod <hi>meum</hi> eſt fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ciam.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="16" type="rule">
                     <head>RULE XVI.</head>
                     <p>Verbs of accuſing, purging, condem<g ref="char:EOLhyphen"/>ning, quitting, abſolving and warning do govern a Genitive caſe of the crime or fault, of which one is accuſed, purged, condemned, quitted, abſolved or war<g ref="char:EOLhyphen"/>ned of, or elſe an Ablative, without a Praepoſition or with a Praepoſition de.</p>
                     <p>Uterque both, Nullus none, Alter a<g ref="char:EOLhyphen"/>nother, Neuter neither, Alius another, Ambo both, and the ſuperlative degree are never put but in the Ablative with
<pb n="22" facs="tcp:170071:15"/> the Praepoſition De after ſuch Verbs.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>In thoſe things it is ſafer to be <hi>condemned</hi> of an humble ignorance then to <hi>be accuſed of</hi> praeſumption. I had ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ther be <hi>indited</hi> of un<g ref="char:EOLhyphen"/>skilfulneſſe, then to be <hi>arraigned</hi> of curioſity. Saint <hi>Paul hath war<g ref="char:EOLhyphen"/>ned</hi> me of my duty, and
<hi>advertiſed</hi> me of the danger of curioſity. My humility ſhall <hi>abſolve, free</hi> and <hi>acquit</hi> me of offence, where my curio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſity ſhould <hi>reprove and convince</hi> me of error. As for me I do not de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſire to be condemned of raſhneſſe, nor of any other vice.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>In his tutius eſt hu<g ref="char:EOLhyphen"/>milis ignorantiae <hi>con<g ref="char:EOLhyphen"/>demnari,</hi> quam prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumptionis (de prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumptione) <hi>accuſari:</hi> imperitiae <hi>poſtulari</hi> mallem, quam de curi<g ref="char:EOLhyphen"/>oſitate <hi>accerſi.</hi> Mei me <hi>monuit</hi> officii (de meo officio) Di<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                                       <desc>••</desc>
                                    </gap>s Paulus, &amp; de curioſitatis pe<g ref="char:EOLhyphen"/>riculo
<hi>commonefecit.</hi> Noxae mea me <hi>abſol<g ref="char:EOLhyphen"/>vet</hi> humilitas <hi>(libera<g ref="char:EOLhyphen"/>bit, eximet, purgabit)</hi> ubi mea me erroris <hi>convin<g ref="char:EOLhyphen"/>ceret &amp; redargueret</hi> cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rioſitas. Ego autem te<g ref="char:EOLhyphen"/>meritatis aut de alio ullo crimine <hi>condemna<g ref="char:EOLhyphen"/>ri</hi> non cupio.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="17" type="rule">
                     <head>RULE XVII.</head>
                     <p>Theſe Imperſonals Poenitet, taedet, piget, pudet, miſeret, miſereſcet, with theſe Perſonals, miſereor, miſereſco and ſatago do govern a Genitive caſe of the
<pb n="23" facs="tcp:170071:15"/> ſubject which moveth repentance, ſhame, grief, ſorrow and pity.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>It may be ſaid to the buſie ſearcher, <hi>Meddle</hi> with thine own buſineſſe; but the humble ignorant cannot be <hi>aſhamed</hi> of his ignorance in things not revealed. No man
<hi>ſhall repent</hi> of his mo<g ref="char:EOLhyphen"/>deſty in this matter. But he may <hi>repent</hi> of his cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rioſity, which will prove his ruine, unleſſe God doth <hi>pity</hi> him.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Curioſo indagatori dici poterit <hi>Satage</hi> re<g ref="char:EOLhyphen"/>rum tuarum, humilem verò ignorantem ig<g ref="char:EOLhyphen"/>norantiae ſuae in rebus non revelatis <hi>pudere</hi> poteſt. Neminem ſuae modeſtiae hac in re <hi>poenitebit,</hi> ſed ſuae illum curioſitatis <hi>poenitere</hi> poterit quae erit illi ex<g ref="char:EOLhyphen"/>itio niſi Deum illius <hi>miſereſcat.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="18" type="rule">
                     <head>RULE XVIII.</head>
                     <p>Theſe Imperſonals, Intereſt, refert and eſt, ſignifying It matters, it con<g ref="char:EOLhyphen"/>cerns, it booteth, it skilleth, do govern a Genitive of all caſual words: But the Pronouns Primitives are made by their poſſeſſives foeminines in the Ablative caſe, Me by meâ, Thee by tuâ, Him, Her or them by ſuâ, us by noſtrâ, you by ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrâ, and whom by cujâ.</p>
                     <p>
                        <pb n="24" facs="tcp:170071:16"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>It <hi>concerneth you and I, and every Chriſtian</hi> to ſtudy this leſſon, not to be too cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rious. It <hi>ſtands upon us</hi> all to be humble in ſearching. Thoſe that think it
<hi>matters them</hi> to ſeck further then it is revealed, do fall into errors, which it
<hi>skilleth every wiſe man</hi> to ſhun. Let them think on that <hi>whom it concern<g ref="char:EOLhyphen"/>eth.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>Veſtrâ &amp; maeâ</hi> &amp; unius cujuſque Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiani
<hi>intereſt,</hi> huic le<g ref="char:EOLhyphen"/>ctioni ſtudere ne cu<g ref="char:EOLhyphen"/>rioſiores ſimus. <hi>No<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrâ refert</hi> omnium humiles eſſeſc<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap>utando. Qui <hi>ſuâ eſſe</hi> exiſti<g ref="char:EOLhyphen"/>mant ulterius quam revelatum eſt inveſti<g ref="char:EOLhyphen"/>gare, in errores inci<g ref="char:EOLhyphen"/>dunt, quos <hi>ſapientis cu<g ref="char:EOLhyphen"/>juſvis refert</hi> vitare. Id perpendant
<hi>cujá refert.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="19" type="rule">
                     <head>RULE XIX.</head>
                     <p>Recordor, obliviſcor, reminiſcor me<g ref="char:EOLhyphen"/>mini, govern a Genitive or an Accuſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tive. Potior, egeo and indigeo, do go<g ref="char:EOLhyphen"/>vern a Genitive or an Ablative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Moreover let us <hi>re<g ref="char:EOLhyphen"/>member</hi> this leſſon, and call <hi>to minde</hi> that in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtruction, let us not <hi>for<g ref="char:EOLhyphen"/>get</hi> that praecept, Name<g ref="char:EOLhyphen"/>ly that we muſt call up<g ref="char:EOLhyphen"/>on
<pb n="25" facs="tcp:170071:16"/> God; for wiſedom, and underſtanding, that we may <hi>enjoy</hi> that know<g ref="char:EOLhyphen"/>ledge which is neceſſary to ſalvation. If we do ſo, God will beſtow on us that knowledge which <hi>we want,</hi> and the wiſe<g ref="char:EOLhyphen"/>dom <hi>which</hi> we <hi>ſtand in</hi> need of, and we ſhall <hi>obtain our</hi> deſire.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Inſuper hujus le<g ref="char:EOLhyphen"/>ctionis (hanc lectio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem) <hi>meminerimus.</hi> Documentum illud
<hi>recordemur,</hi> praecepti illius ne <hi>obliviſcamur.</hi>
                                    <pb n="25" facs="tcp:170071:16"/> Nempe Deum nobis invocandum ſapien<g ref="char:EOLhyphen"/>tiae cauſâ &amp; intelli<g ref="char:EOLhyphen"/>gentiae ut cognitione illâ <hi>potiamur</hi> quae eſt ad ſalutem neceſſaria. Id ſi fecerimus, imper<g ref="char:EOLhyphen"/>tiet nobis Deus hanc cognitionem cujus <hi>e<g ref="char:EOLhyphen"/>gemus,</hi> cujuſque
<hi>indi<g ref="char:EOLhyphen"/>gemus,</hi> noſque noſtro <hi>voto potiemur.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="20" type="rule">
                     <head>RULE XX.</head>
                     <p>Verbs that betoken to eſteem or re<g ref="char:EOLhyphen"/>gard, do govern a Genitive caſe beto<g ref="char:EOLhyphen"/>kening the value; Aeſtimo doth govern alſo ſometimes an Ablative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>We ſhall (I ſay) get that knowledge which is <hi>much</hi> to be regarded, and more to
<hi>be valued</hi> then pearles: that know<g ref="char:EOLhyphen"/>ledge in compariſon of which all other ſciences are to be <hi>eſteemed</hi> a look of wool, or a nut<g ref="char:EOLhyphen"/>pill: that knowledge
<pb n="26" facs="tcp:170071:17"/> which if a man <hi>ſets lit<g ref="char:EOLhyphen"/>tle by,</hi> he is utterly un<g ref="char:EOLhyphen"/>done.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Hanc (inquam) ſcientiam aſſequemur quae <hi>magni</hi> facienda, &amp; <hi>pluris</hi> ducenda quam gemmae: hanc cognitionem, prae quâ ſcientiae aliae omnes, flocci aut nauci ſunt aeſtimandae: hanc cog<g ref="char:EOLhyphen"/>nitionem quam ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>quis
<pb n="26" facs="tcp:170071:17"/> parvi <hi>pepender</hi> periit penitus.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="21" type="rule">
                     <head>RULE XXI.</head>
                     <p>In a place or at a place, if the place be a proper name of a leſſer place, of the firſt or ſecond Declenſion, it ſhall be put in the Genitive caſe.</p>
                     <p>We uſe alſo theſe Nouns appellatives in the Genitive caſe, On the ground humi, in the Army militiae, at wars belli, at home domi, which word Domi<g ref="char:EOLunhyphen"/>is uſed with theſe Adjectives, Meae, tuae, ſuae, noſtrae, veſtrae, alie<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>ae.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>We ſhall get that knowledge, without which no comfort is found, neither abroad, at <hi>another mans,</hi> nor at <hi>our own houſe:</hi> neither <hi>at wars</hi> and in <hi>the Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>my,</hi> neither at <hi>Rome,</hi> nor at <hi>Tarentum.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Hanc cognitionem aſſequemur, ſine quâ nil ſolatii invenitur, nec foris, <hi>domi alienae,</hi> nec domi noſtrae, nec <hi>belli,</hi> nec <hi>militiae,</hi> nec <hi>Romae,</hi> nec <hi>Tarenti.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="22" type="rule">
                     <pb n="27" facs="tcp:170071:17"/>
                     <head>RULE XXII.</head>
                     <p>Adverbs of quantity, time and place, do govern a Genitive caſe.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>For in the true know<g ref="char:EOLhyphen"/>ledge of God <hi>much</hi> comfort is found, yea all comfort, <hi>ſo much</hi> joy as no man can tell how much. <hi>Much</hi> pleaſure is to be found in it, and no ſorrow; and without it all other Sciences bring <hi>little</hi> profit, but <hi>abun<g ref="char:EOLhyphen"/>dance</hi> of trouble, <hi>good ſtore</hi> of vexation, and grief <hi>enough:</hi> But that is ever at hand,
<hi>whither<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoever</hi> in the world you go; and in <hi>what place</hi> of the earth ſoever you dwell in, its help can do as much as all helps. No man is come to that height of impudence as to deny it.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>In vera enim Dei cognitione <hi>multum</hi> ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>latii invenitur, imo ſo<g ref="char:EOLhyphen"/>latium omne,
<hi>tantum</hi> gaudii, quantum di<g ref="char:EOLhyphen"/>cere poteſt nemo. <hi>Mul<g ref="char:EOLhyphen"/>tum</hi> voluptatis in eâ invenire eſt, nihil<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> doloris &amp; ſine eâ om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes aliae ſcientiae <hi>pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rum</hi> utilitatis afferunt, ſed <hi>abunde</hi> moleſtiae, affatim aerumnarum &amp; ſatis doloris: Illa ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ro ſemper praeſto eſt <hi>quocunque</hi> gentium proficiſcaris; &amp;
<hi>ubivis</hi> terrarum habites, aux<g ref="char:EOLhyphen"/>ilium illius eſt om<g ref="char:EOLhyphen"/>nium auxiliorum <hi>in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtar.</hi> Nemo <hi>eo</hi> impu<g ref="char:EOLhyphen"/>dentiae venit id ut ve<g ref="char:EOLhyphen"/>lit inficiari.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
               </div>
               <div n="3" type="exercise">
                  <pb n="28" facs="tcp:170071:18"/>
                  <head>THE THIRD EXERCISE, Of Words governing a Dative caſe. In which alſo <hi>Of Mans Creation, Fall and Redemption.</hi>
                  </head>
                  <div n="23" type="rule">
                     <head>RULE XXIII.</head>
                     <p>Adjectives that ſignifie profit or diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>profit, pleaſure, diſpleaſure, obedience, rebellion, likeneſſe, unlikeneſſe, fitneſſe, unfitneſſe, eaſineſſe, hardneſſe, friend<g ref="char:EOLhyphen"/>ſhip, enmity and neerneſſe: alſo Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>jectives in bilis, and Participles in dus, do govern a Dative caſe,</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>IF you aske me, what man muſt know con<g ref="char:EOLhyphen"/>cerning himſelf, take this in few words: It is
<hi>profitable</hi> to him to know his outward frame
<pb n="29" facs="tcp:170071:18"/> his body, but more <hi>con<g ref="char:EOLhyphen"/>venient</hi> and <hi>fit</hi> for him to conſider his inward and honourable <hi>gueſt</hi> his ſoul. The doctrine of mans Creation, and the end thereof, is a doctrine <hi>advantagious</hi> to man, healthfull <hi>to his ſoul, pleaſant</hi> to his minde, and not <hi>unplea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant</hi> to his underſtand<g ref="char:EOLhyphen"/>ing. It is <hi>beneficiall</hi> to him to know his firſt glory, neither is it <hi>un<g ref="char:EOLhyphen"/>uſefull</hi> to him to be ac<g ref="char:EOLhyphen"/>quainted with his fall. But the doctrine moſt <hi>joyfull, ſweet, plea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſant,</hi> and <hi>comfortable</hi> to every one of us, is the knowledge of our re<g ref="char:EOLhyphen"/>demption. As for his glorious creation, man (who had none <hi>aequal</hi> to himſelf among the creatures) was made <hi>like</hi> to God himſelf. He was not <hi>like</hi> him in bodily likeneſſe but in
<pb n="30" facs="tcp:170071:19"/> spiritual, namely in knowledge, righteouſ<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe and true holi<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe As for his knowledge, things now <hi>harſh, hard, difficult</hi> and <hi>uneaſie</hi> to our underſtanding, were then moſt <hi>plain, ea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſie, clear, manifeſt,</hi> and
<hi>apparent</hi> to his. Thoſe things which are now <hi>toilſome</hi> and
<hi>burdenſome</hi> to our memory, were not <hi>weariſome</hi> nor <hi>trou<g ref="char:EOLhyphen"/>bleſome</hi> to his. And for his righteouſneſſe, he was <hi>obedient</hi> and <hi>dutifull</hi> to the Law of his Maker, and not <hi>refractory, croſſe</hi> nor <hi>rebellious</hi> to his commands, but fit and ſutable to all righteouſneſſe. But the divel <hi>miſchie<g ref="char:EOLhyphen"/>vous</hi> and <hi>ill wiſher</hi> to man-kinde, <hi>envious</hi> to his happineſse, did toll
<pb n="31" facs="tcp:170071:19"/> our firſt parents into a ſnare, and ſhewing him<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelf
<hi>courteous</hi> and <hi>friendly</hi> to them, and not an <hi>enemy</hi> to their good, did cauſe them to fall. Since that time man became <hi>ſubject</hi> and <hi>liable</hi> to all miſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ry, and was to have his dwelling, not <hi>neer</hi> and <hi>adjoyning</hi> to hell, but in hell it ſelf, be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe of that fall to be <hi>lamented</hi> of us all, and for that diſobedience, to be deplored of his po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſterity: and in that place he was to ſuffer aeternal pains to be fear<g ref="char:EOLhyphen"/>ed of all men.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>SI me rogetis quid ſit homini de ſe cog<g ref="char:EOLhyphen"/>noſcendum, haec pau<g ref="char:EOLhyphen"/>cis accipite: Utile il<g ref="char:EOLhyphen"/>li eſt, externam ſui machinam, corpus
<pb n="29" facs="tcp:170071:18"/> cognoſcere, aptius ve<g ref="char:EOLhyphen"/>ro &amp; magis <hi>idoncum</hi> illi, internum eum<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> honorandum hoſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>tem illius animam perpendere. Doctrina humanae creationis, &amp; finis illius, doctrinae eſt homini <hi>quaeſtuoſa,</hi> animae ſuae <hi>ſalutaris,</hi> menti <hi>grata,</hi> &amp; intel<g ref="char:EOLhyphen"/>lectui ſuo haud <hi>inju<g ref="char:EOLhyphen"/>cunda.</hi> Commodum illi eſt primam ſuam no<g ref="char:EOLhyphen"/>viſſe gloriam, nec <hi>in<g ref="char:EOLhyphen"/>commodum (inutile)</hi> eſt illi de lapſu ſuo cer<g ref="char:EOLhyphen"/>tiorem fieri. Doctrina vero laetiſſima, dulciſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſima, gratiſſima &amp; u<g ref="char:EOLhyphen"/>nicui<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> noſtrum a<g ref="char:EOLhyphen"/>moeniſſima, eſt re<g ref="char:EOLhyphen"/>demptionis noſtrae cognitio. Ad glorio<g ref="char:EOLhyphen"/>ſam illius creationem homo (qui inter crea<g ref="char:EOLhyphen"/>turas omnes aequalem ſibi habebat nullam) factus erat Deo ipſi <hi>ſimilis. Simili</hi> illi non
<pb n="30" facs="tcp:170071:19"/> erat ſecundum corpo<g ref="char:EOLhyphen"/>ris ſimilitudinem ſed ſpiritus cognitione, nempe juſtitiá &amp; verâ ſanctitate. Quantum ad illius cognitionem, quae nunc ſunt intel<g ref="char:EOLhyphen"/>lectui noſtro aſpera, dura, difficilia &amp; ar<g ref="char:EOLhyphen"/>dua, ſuo tunc erant
<hi>lucidiſſima, facillima, clariſſima, manifeſti<g ref="char:EOLhyphen"/>ma</hi> &amp; maxime perſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>cua. Quae nunc me<g ref="char:EOLhyphen"/>moriae noſtrae operoſa ſunt &amp; oneroſa, ſuae tunc <hi>faſtidioſa</hi> haud erant nec <hi>molesta.</hi> Quantum autem ad illius juſtitiam, <hi>obſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quens</hi> erat &amp;
<hi>moriger</hi> legi creatoris ſui, &amp; mandatis illius haud <hi>refractarius, adverſus</hi> nec <hi>rebellis,</hi> ſed omni operi juſtitiae <hi>aptus</hi> &amp; <hi>idoneus:</hi> Diabolus ve<g ref="char:EOLhyphen"/>rò generi humano ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lignus &amp; <hi>malevolus,</hi> il<g ref="char:EOLhyphen"/>liuſ<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> felicitati
<hi>invidus</hi>
                                    <pb n="31" facs="tcp:170071:19"/> primos parentes no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtros in fraudem illex<g ref="char:EOLhyphen"/>it ſeque illis <hi>benevo<g ref="char:EOLhyphen"/>lum (affabilem)</hi> &amp; <hi>ami<g ref="char:EOLhyphen"/>cum</hi> praebens nec utili<g ref="char:EOLhyphen"/>tati illorum <hi>inimicum,</hi> fecit ut liberentur. Ex eo tempore factus eſt homo miſeriae omni ſubditus &amp; obnoxius ſuum<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> erat habiturus domicilium non orco conterminum aut con<g ref="char:EOLhyphen"/>tiguum, ſed in orco ip<g ref="char:EOLhyphen"/>ſo, hunc ob lapſum no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis omnibus lugendu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>; &amp; hanc propter inobe<g ref="char:EOLhyphen"/>dientiam poſteris ſuis
<hi>deplorandam:</hi> eoque in loco aeternas poenas omnibus formidabiles erat paſſurus.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="24" type="rule">
                     <head>RULE XXIV.</head>
                     <p>All Verbs put acquiſitively, that is to ſay, which do betoken gain or loſſe to a thing or perſon, which moſt commonly have theſe tokens To or For in engliſh before them, govern a Dative caſe.
<pb n="32" facs="tcp:170071:20"/> Alſo Verbs which ſignifie profit or diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>profit, to compare or liken, to give and reſtore, to promiſe and pay, to com<g ref="char:EOLhyphen"/>mand and ſhew, to obey and reſiſt, to beleeve or truſt, to help and favor, to flatter, to threaten and to be angry, do govern a Dative caſe.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Man's fall happened in this wiſe. The de<g ref="char:EOLhyphen"/>vil under the ſhape of a Serpent, ſets upon the woman alone (for God at firſt created our firſt parents male and fe<g ref="char:EOLhyphen"/>male) and thus he speaks unto her; Hath God (ſaith he) <hi>com<g ref="char:EOLhyphen"/>manded</hi> and <hi>charged</hi> you to forbear that tree? hath <hi>he enjoyned you upon pain of death</hi> you ſhould not eat of the fruit of the tree of knowledge of good and evil? Behold <hi>I vow and promiſe</hi> you, that it will not <hi>hurt you,
<pb n="33" facs="tcp:170071:20"/> nor do you harm.</hi> For God knew that it will advantage and <hi>profit you</hi> very much. For after you have eaten of it you ſhall dare to <hi>paragon and parallell</hi> your ſelves to the highest God, in that you ſhall know both good and evil. Flattering, ſoo<g ref="char:EOLhyphen"/>thing and ſmoothing <hi>Eve</hi> in this manner, he <hi>ſet</hi> a net
<hi>before</hi> her feet. <hi>Eve</hi> did <hi>beleeve</hi> his words, and <hi>gave credit</hi> to his perſwa<g ref="char:EOLhyphen"/>ſions, <hi>committing</hi> and <hi>commending</hi> her wel<g ref="char:EOLhyphen"/>fare to his glozing ſpeeches; ſhe eats of the fruit, afterwards ſhe perſwades her hus<g ref="char:EOLhyphen"/>band to eat of it, and he did: Thus after they had obeyed and conſen<g ref="char:EOLhyphen"/>ted to his deluſions, they did reſist and diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>obey the will of their Maker, which they
<pb n="34" facs="tcp:170071:21"/> ſhould not have croſsed nor thwarted. Thus <hi>diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pleaſing</hi> God whom they ſhould <hi>have plea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed,</hi> and <hi>yeelding</hi> to Satan, whom they ſhould have <hi>withſtood</hi> and <hi>oppoſed,</hi> and think<g ref="char:EOLhyphen"/>ing to <hi>aequall</hi> and
<hi>com<g ref="char:EOLhyphen"/>pare</hi> themſelves to God, they became like the beaſts that periſh. Nei<g ref="char:EOLhyphen"/>ther did
<hi>it happen</hi> un<g ref="char:EOLhyphen"/>to them, nor did it <hi>be<g ref="char:EOLhyphen"/>fall</hi> them as they thought, for God took away from them thoſe favours which he <hi>had given</hi> and <hi>beſtowed</hi> upon them, becauſe they had not <hi>addicted</hi> nor <hi>conſecrated</hi> themſelves to his ſervice, but had hearkened to the ſugge<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtions of Satan, and were at his command, and becauſe they had obliged themſelves to him, and enſlaved them<g ref="char:EOLhyphen"/>ſelves under his bondage.</p>
                                 <p>
                                    <pb n="35" facs="tcp:170071:21"/>In this manner mans fall is <hi>revealed</hi> and <hi>o<g ref="char:EOLhyphen"/>pened</hi> to us in the Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>ptures: Now I will <hi>ſhew you</hi> the manner of our recovery, and who it is that
<hi>reſtored</hi> us happineſſe, that we may render him thanks. I will alſo <hi>propound and ſet forth</hi> unto you what remedy we have for our diſeaſe, as the ſame Scriptures do ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nifeſt and diſcover to us. The mercifull and juſt God, who to <hi>Adam</hi> and <hi>Eve ſeemed</hi> harſh, and who to the Serpent was <hi>accounted</hi> envious, even as ſoon as
<hi>Adam</hi> fell <hi>gave</hi> him hope of recovery, and <hi>ſhewed</hi> him what good things he had <hi>laid in</hi> store for poor ſinners.</p>
                                 <p>God who <hi>was angry</hi> with <hi>Adam</hi> for his of<g ref="char:EOLhyphen"/>fence, God <hi>who was wroth</hi> with
<hi>Eve,</hi> and
<pb n="36" facs="tcp:170071:22"/> 
                                    <hi>diſpleaſed</hi> with all man-kinde for the ſin of them both,
<hi>prepared</hi> them a remedy, and <hi>pro<g ref="char:EOLhyphen"/>miſed</hi> them a redeemer of the ſeed of the wo<g ref="char:EOLhyphen"/>man, who ſhould bruiſe the Serpents head, and in the appointed time, ſent his Sonne Jeſus Chriſt both God and man, who by his death ſhould <hi>his</hi> Father the price of our redemption, and <hi>ſatisfie</hi> his wrath, acquitting us of our ſins, which did
<hi>threaten</hi> us of death.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>In hunc modum lapſus hominis conti<g ref="char:EOLhyphen"/>git. Diabolus ſub ſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>cie ſerpentis mulierem aggreditur ſolam (De<g ref="char:EOLhyphen"/>us enim in principio primos pa<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap>entes no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtros marem &amp; foemi<g ref="char:EOLhyphen"/>nam creaverat) hanc<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> ita alloquitur; Itane (inquit) <hi>imperavit &amp; mandavit</hi> vobis Deus, ut ab arbore illâ abſti<g ref="char:EOLhyphen"/>neretis?
<hi>interminatus</hi> ne eſt vobis, ne ederetis de fructu arboris cog<g ref="char:EOLhyphen"/>nitionis boni &amp; mali? Ecce vobis <hi>voveo &amp; polliceor</hi> fore ut vobis non noceat, nec offi<g ref="char:EOLhyphen"/>ciat,
<pb n="33" facs="tcp:170071:20"/> vobis potius pro<g ref="char:EOLhyphen"/>derit. Deus enim novit fore ut vobis pluri<g ref="char:EOLhyphen"/>mum commodet &amp; proficiat. Ubi enim de eo comederitis, vos altiſſimo comparare &amp; conferre audebitis, eo<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> quòd bonum &amp; malum cognoſcetis. In hunc modum Evae <hi>adulans, aſſentans</hi> &amp; <hi>palpans</hi> rete pedibus il<g ref="char:EOLhyphen"/>lius tedendit. Eva ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bis illius credidit, fi<g ref="char:EOLhyphen"/>dem<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> perſuaſionibus illius adhibuit, ſuam<g ref="char:EOLhyphen"/>que proſperitatem bla<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                                    <g ref="char:EOLhyphen"/>ditiis illius mandans &amp; committens, de fru<g ref="char:EOLhyphen"/>ctu edit, marito dein<g ref="char:EOLhyphen"/>de perſuaſit ut ederet, &amp; comedit. Ita fructi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus illius poſtquam obſequuti fuiſſent &amp; conſenſiſſent, volun<g ref="char:EOLhyphen"/>tati creatoris ſui <hi>re<g ref="char:EOLhyphen"/>pugnaverunt</hi> &amp; <hi>contra<g ref="char:EOLhyphen"/>dixerunt,</hi> cui adverſa<g ref="char:EOLhyphen"/>ti non debebant nec
<pb n="34" facs="tcp:170071:21"/> reſiſtere. It a Deo <hi>diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>plicentes</hi> cui <hi>placere</hi> debuiſſem, &amp; Sata<g ref="char:EOLhyphen"/>nae <hi>cedentes</hi> cui ſe <hi>op<g ref="char:EOLhyphen"/>ponere</hi> &amp;
<hi>obſiſtere</hi> de<g ref="char:EOLhyphen"/>buiſſent, ſeque Deo <hi>adaequare, aequiparare</hi> exiſtimantes, pecudi<g ref="char:EOLhyphen"/>bus pereuntibus ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>miles facti ſunt. Ne<g ref="char:EOLhyphen"/>que illis ex ſententiâ <hi>accidit nec evenit:</hi> ab<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtulit enim illis Deus dona illa, quae illis dederat &amp; imperti<g ref="char:EOLhyphen"/>verat, quandoquidem ſuo ſe cultui non addixerant, nec con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſecraverant, ſed Sa<g ref="char:EOLhyphen"/>tanae ſuggeſtionibus auſcultaverant &amp; at<g ref="char:EOLhyphen"/>tenderant, quoniam etiam ſe iſti devinxe<g ref="char:EOLhyphen"/>rant, ſuaeque ſe ſervi<g ref="char:EOLhyphen"/>tuti mancipaverant.</p>
                                 <p>
                                    <pb n="35" facs="tcp:170071:21"/>Hunc in modum hominis lapſus nobis in ſcripturis <hi>revela<g ref="char:EOLhyphen"/>tur:</hi> Nunc autem vo<g ref="char:EOLhyphen"/>bis <hi>oſtendam</hi> recupera<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis noſtrae modum, quique beatitudinem <hi>nobis reſtituerit,</hi> illi gratias ut <hi>agamus.</hi> Vo<g ref="char:EOLhyphen"/>bis etiam <hi>proponam &amp; declarabo!</hi> quod <hi>habea<g ref="char:EOLhyphen"/>mus</hi> malo noſtro re<g ref="char:EOLhyphen"/>medium, ut eaedem Scripturae nobis ape<g ref="char:EOLhyphen"/>riunt &amp; indicant. Miſericors ille De<g ref="char:EOLhyphen"/>us qui Adamo &amp; Evae <hi>videbatur</hi> aſper, quique ſerpenti <hi>habe<g ref="char:EOLhyphen"/>batur</hi> invidus, ut pri<g ref="char:EOLhyphen"/>mùm lapſus eſt Ada<g ref="char:EOLhyphen"/>mus ſpem illi
<hi>dedit</hi> recuperandi, illi<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> 
                                    <hi>monſtravit</hi> quid boni repoſuiſſet miſeris peccatoribus.</p>
                                 <p>Deus qui Adamo ob noxam <hi>ſuccenſebat,</hi> Deus qui Evae iraſce<g ref="char:EOLhyphen"/>batur &amp; humano
<pb n="36" facs="tcp:170071:22"/> generi <hi>indignabatur</hi> ob utriuſ<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> peccatum, re<g ref="char:EOLhyphen"/>medium illis
<hi>paravit,</hi> illiſ<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> redemptorem ex ſemine mulieris <hi>promiſit,</hi> qui caput ſer<g ref="char:EOLhyphen"/>penti contereret, &amp; tempore praeſtituto filium ſuum Jeſum Chriſtum &amp; Deum &amp; hominem miſit, qui morte ſuâ redemptio<g ref="char:EOLhyphen"/>nis noſtrae pretium patri
<hi>perſolveret,</hi> irae illius <hi>ſatisfaceret,</hi> noxae nos abſolvens quam noſtra nobis <hi>minaban<g ref="char:EOLhyphen"/>bantur</hi> peccata.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="25" type="rule">
                     <head>RULE XXV.</head>
                     <p>Certain Verbs compound with theſe Praepoſitions, Prae, ad, con, ſub, poſt, ob, ante, in and inter. Alſo Verbs com<g ref="char:EOLhyphen"/>pounds, with Satis bene, &amp; male govern a Dative caſe.</p>
                     <p>But Praeco, praevinco, praecedo, prae<g ref="char:EOLhyphen"/>curro, praeverto, p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>aever<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>or; will have an Accuſative.</p>
                     <p>
                        <pb n="37" facs="tcp:170071:22"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Jeſus Chriſt the me<g ref="char:EOLhyphen"/>diator of the new Co<g ref="char:EOLhyphen"/>venant hath <hi>taken upon</hi> him our fleſh, and <hi>ſet his hand</hi> to our ſalva<g ref="char:EOLhyphen"/>tion. He it is who <hi>prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ferring</hi> the ſeed of
<hi>A<g ref="char:EOLhyphen"/>braham before</hi> the na<g ref="char:EOLhyphen"/>ture of Angels, and <hi>ſetting</hi> his life after the liberty of man-kinde, hath <hi>contented</hi> his Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther, and <hi>bleſſed</hi> again the poſterity of <hi>Adam,</hi> whom his Father had <hi>curſed.</hi> It is he that hath <hi>done us good,</hi> when <hi>we had done</hi> harm to our ſelves. It is he by whom bleſſing is <hi>come after</hi> curſing, by whom we ſtop the mouth of Satan, whom we ſhall <hi>outſtrip</hi> in happineſſe, and he that had <hi>outgon</hi> and paſsed us in crafti<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe, ſhall not
<hi>charge</hi> us with that fall.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Jeſus Chriſtus me<g ref="char:EOLhyphen"/>diator novi feederis, carnem noſtram ſibi <hi>aſſumpfit,</hi> manumque ſuam ſaluti noſtrae <hi>ad<g ref="char:EOLhyphen"/>movit.</hi> Hic ille eſt qui ſemen Abrahamae na<g ref="char:EOLhyphen"/>turae Angelorum <hi>prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ponens, praeferens,</hi> vi<g ref="char:EOLhyphen"/>tamque ſuam libertati humanae <hi>poſtponeus poſthabens</hi> patri <hi>ſatiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>fecint,</hi> &amp; Adami po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteris iterum
<hi>benedixit</hi> quibus <hi>maledixerat</hi> pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ter. Hic ille eſt qui nobis <hi>benefecit</hi> cum nobis <hi>malefeciſsemus.</hi> Hic ille eſt per quem benedictio maledicti<g ref="char:EOLhyphen"/>oni
<hi>ſucceſſit,</hi> per quem fauces Satanae <hi>obſtrui<g ref="char:EOLhyphen"/>mus,</hi> cui felicitate
<hi>ante<g ref="char:EOLhyphen"/>vertemus,</hi> &amp; iſte qui nobis <hi>anteſtabat</hi> falla<g ref="char:EOLhyphen"/>cia, crimen illud nobis haud <hi>objectabit.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="26" type="rule">
                     <pb n="38" facs="tcp:170071:23"/>
                     <head>RULE XXVI.</head>
                     <p>Sum with ſome other Verbs doth govern two Dative caſes.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>It is he who is <hi>our ſafeguard,</hi> and who is the <hi>ſtay of man<g ref="char:EOLhyphen"/>kinde,</hi> the
<hi>comfort of ſinners,</hi> and the <hi>joy of the miſerable.</hi> It is he who is <hi>our refuge,</hi> by whom we have hope of ſalvation, and by whom the fall of <hi>Adam</hi> which was imputed <hi>to us a fault</hi> is no longer dan<g ref="char:EOLhyphen"/>gerous. It is he by whom that fall which would have
<hi>proved</hi> our overthrow, and was <hi>e<g ref="char:EOLhyphen"/>ſteemed</hi> our fault, is now repaired.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Hic ille eſt qui <hi>no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis</hi> eſt <hi>prafidio,</hi> quique eſt humano <hi>gentri ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſidio,</hi> ſolatio peccato<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus, &amp; miſeris gau<g ref="char:EOLhyphen"/>dio. Hic ille eſt qui <hi>nobis eſt aſylo,</hi> &amp; per quem nobis eſt ſpes ſalutis, per quem e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam lapſus Adami qui vertebatur <hi>nobis vitio</hi> haud diutius eſt periculoſus. Hic il<g ref="char:EOLhyphen"/>eſt per quem lapſus il<g ref="char:EOLhyphen"/>le qui fuiſſet <hi>nobis ex<g ref="char:EOLhyphen"/>itio,</hi> &amp; crimini nobis ducebatur nunc reſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tutus eſt.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="27" type="rule">
                     <head>RULE XXVII.</head>
                     <p>Sum with his compounds except Poſſum, and ſum ſet for I have, govern<g ref="char:EOLhyphen"/>eth a Dative caſe.</p>
                     <p>
                        <pb n="39" facs="tcp:170071:23"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>That fall (I ſay) <hi>in which was</hi> all the cala<g ref="char:EOLhyphen"/>mity of us all, and by which there
<hi>was no difference</hi> betwixt us and the de<g ref="char:EOLhyphen"/>vil (which was not only <hi>preſent</hi> at that action, but <hi>was the chief</hi> in it) is now reformed by Jeſus Chriſt, who to <hi>do us good,</hi> though we <hi>had been wanting</hi> in our duty, was born of the Virgin <hi>Mary,</hi> in the fullneſse of the diſpen<g ref="char:EOLhyphen"/>ſation of times. By him <hi>we have</hi> acceſse unto the throne of grace, who <hi>hath</hi> all power in heaven and earth.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Lapſus ille (in<g ref="char:EOLhyphen"/>quam) cui noſtra omnium ſalus <hi>inerat,</hi> per quem etiam dia<g ref="char:EOLhyphen"/>bolo non
<hi>intereramus,</hi> (cui negotio iſti non modo <hi>interfuit</hi> ſed e<g ref="char:EOLhyphen"/>tiam praefuit) repara<g ref="char:EOLhyphen"/>tus nunc eſt per Jeſum Chriſtum, qui ut no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis <hi>prodeſſit</hi> quamvis officio noſtrae defuiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſemus, virgine Mariâ natus eſt in conſum<g ref="char:EOLhyphen"/>matione tempore. Per illum nobis <hi>eſt</hi> adi<g ref="char:EOLhyphen"/>tus ad thronum gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiae, <hi>cui eſt</hi> poteſtas omnis &amp; in coelo, &amp; in terrâ.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="28" type="rule">
                     <head>RULE XXVIII.</head>
                     <p>Certain Imperſonals require a Da<g ref="char:EOLhyphen"/>tive caſe, Libet, licet, liquet, patet, con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtat, placet, expedit, ſufficit, vacat, ſtat, reſtat, accidit, contingit, evenit, praeſtat, dolet, convenit, ſtatutum eſt; Alſo theſe
<pb n="40" facs="tcp:170071:24"/> Verbs coepit, incipit, deſinit, ſolet, debet, poteſt, being put before theſe Imper<g ref="char:EOLhyphen"/>ſonals, do govern alſo a Dative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Now there <hi>remain<g ref="char:EOLhyphen"/>eth</hi> nothing for us to think, nothing <hi>is left</hi> for us to do, but to im<g ref="char:EOLhyphen"/>brace ſo great a ſalva<g ref="char:EOLhyphen"/>tion which he <hi>is pleaſed</hi> to vouchſafe us. It
<hi>is ex<g ref="char:EOLhyphen"/>pedient</hi> for us to go to him who is <hi>reſolved</hi> to ſave to the utmoſt, and through whom the Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther and we <hi>are agreed.</hi> It is <hi>not meet</hi> for us to ſay we are not <hi>at lea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſure:</hi> It is <hi>not lawfull</hi> for us to ſay we liſt not, for if we
<hi>chance</hi> to neglect it, if we <hi>hap<g ref="char:EOLhyphen"/>pen</hi> to ſlight it, it will
<hi>diſpleaſe</hi> him, and it will <hi>grieve us</hi> to have done it. For it <hi>is told</hi> us in the Scriptures, and <hi>in</hi> them <hi>we are infor<g ref="char:EOLhyphen"/>med,</hi> that thoſe who
<pb n="41" facs="tcp:170071:24"/> 
                                    <hi>reſolve</hi> not to go to the marriage were not ac<g ref="char:EOLhyphen"/>counted worthy to be en<g ref="char:EOLhyphen"/>tertained. We <hi>had bet<g ref="char:EOLhyphen"/>ter</hi> to accept it the day, it will not <hi>be ſufficient</hi> for us to bring excuſe for our delay, ſeeing we cannot have it when <hi>we liſt,</hi> we ought alwayes to be <hi>at leiſure,</hi> for it is evident, and <hi>manifeſt to us,</hi> that it <hi>happen<g ref="char:EOLhyphen"/>eth</hi> ill to ſuch as neg<g ref="char:EOLhyphen"/>lect it; let <hi>us be de<g ref="char:EOLhyphen"/>termined</hi> to ſeek after it in time.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Nil nunc nobis <hi>re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtat</hi> cogitandum, nil <hi>ſuperest</hi> nobis facien<g ref="char:EOLhyphen"/>dum niſi ut tantam ſalutem amplectamur, qua <hi>placuit</hi> illi nos dig<g ref="char:EOLhyphen"/>nari. <hi>Expedit</hi> nobis il<g ref="char:EOLhyphen"/>lum adire cui <hi>ſtatutum</hi> eſt ad ſummum ſerva<g ref="char:EOLhyphen"/>re, per quem etiam no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis cum patre
<hi>convenit.</hi> Non <hi>competit,</hi> nec ae<g ref="char:EOLhyphen"/>quum eſt nobis dicere non <hi>vacare</hi> nobis: Non <hi>licet</hi> nobis dicere nobis non <hi>libere,</hi> hanc enim ſi nobis <hi>accidat</hi> negli<g ref="char:EOLhyphen"/>gere, hanc ſi nobis <hi>contingat</hi> parvipendere, <hi>diſplicebit</hi> illi, nobiſque dolebit factum. Nar<g ref="char:EOLhyphen"/>ratum enim nobis eſt in Scripturis, &amp; in illis declaratum eſt nobis eos quibus
<pb n="41" facs="tcp:170071:24"/> 
                                    <hi>ſteterat</hi> nuptias non adire, dignos habitos non fuiſſe qui excipi<g ref="char:EOLhyphen"/>rentur. Hanc <hi>praeſtat</hi> nobis hodie accipere: nobis <hi>non ſufficiet</hi> nec
<hi>ſatis erit</hi> cauſam afferre morae noſtrae. Hanc cum habere nequea<g ref="char:EOLhyphen"/>mus quandocunque
<hi>li<g ref="char:EOLhyphen"/>bitum fuerit</hi> nobis, ſem<g ref="char:EOLhyphen"/>per nobis <hi>vacare</hi> debet; <hi>liquet</hi> enim &amp;
<hi>patet</hi> no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis <hi>malefieri</hi> illis qui negligunt eam: <hi>ſtatu<g ref="char:EOLhyphen"/>tum ſit</hi> nobis hanc tempore quaerere.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="29" type="rule">
                     <head>RULE XXIX.</head>
                     <p>Theſe engliſh words of time, are put in the Dative in latin, In the morning, or by day-light Luci, in the evening Veſperi, in ſeaſon or in times Tempori.</p>
                     <p>Likewiſe Adverbs which come from Adjectives which govern a Dative, do govern the ſame caſe alſo.</p>
                     <p>
                        <pb n="42" facs="tcp:170071:25"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Let us <hi>go meet</hi> him <hi>in ſeaſon,</hi> who came <hi>to meet</hi> us in our fleſh. Let us go to him in the the morning in our youth, rather then in <hi>the evening</hi> in our old age. Let us not <hi>do</hi> like thoſe who living <hi>unpro<g ref="char:EOLhyphen"/>fitably</hi> to themſelves, through their povoca<g ref="char:EOLhyphen"/>tion entered not into the holy Land.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>Obviam</hi> illi. camus tempori, qui nobis in carne noſtra venit <hi>ob<g ref="char:EOLhyphen"/>viam.</hi> Mane illum ade<g ref="char:EOLhyphen"/>amus in juventute, potius quam <hi>veſperi</hi> in ſenectute. Ne faeia<g ref="char:EOLhyphen"/>mus
<hi>fimiliter</hi> illis, qui ſibi <hi>inutiliter</hi> viventes, ob provocationem ter<g ref="char:EOLhyphen"/>ram ſanctam non in<g ref="char:EOLhyphen"/>greſſi.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="30" type="rule">
                     <head>RULE XXX.</head>
                     <p>If the proper name of the leſſer place be of the third Declenſion, or of the plural number, it ſhall be put in the Dative or Ablative, if it hath the ſignes In or At before it.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>If we do otherwiſe we ſhall remain in ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritual <hi>Babylon,</hi> for the ſinne committed in <hi>E<g ref="char:EOLhyphen"/>den:</hi> But we ſhall not be entertained in the hea<g ref="char:EOLhyphen"/>venly
<hi>Jeruſalem.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Secus ſi fecerimus ſpirituall <hi>Babyloni</hi> ma<g ref="char:EOLhyphen"/>nebimus ob peccatum <hi>Edeni</hi> commiſſum: non autem excipiemur coeleſti <hi>Jeruſalemi.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="31" type="rule">
                     <pb n="43" facs="tcp:170071:25"/>
                     <head>RULE XXXI.</head>
                     <p>Theſe interjections Hei and Vae go<g ref="char:EOLhyphen"/>vern a Dative caſe.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>We ſhall be thrown into that place, where is heard the voice of them that cry <hi>woe</hi> to me care<g ref="char:EOLhyphen"/>leſse of ſalvation: <hi>Alas</hi> to me, negligent of Gods favour.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>In locum iſtum de<g ref="char:EOLhyphen"/>jiciemur ubi. auditur vox clamantium, <hi>Vae</hi> mihi ſalutis negligen<g ref="char:EOLhyphen"/>ti: <hi>hei</hi> mihi favoris di<g ref="char:EOLhyphen"/>vini incurioſo.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="32" type="rule">
                     <head>RULE XXXII.</head>
                     <p>When we attribute any paſſion or action to the parts of the body, inſtead of the engliſh Pronoun-poſſeſſives, we uſe in latine the Dative of the Primi<g ref="char:EOLhyphen"/>tive.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Where our eyes ſhall be continually beſmoaked, where <hi>our</hi> noſtrils ſhall be moleſted with the ſtench of brimſtone: where <hi>our</hi> tongues ſhall be ſcorched with burning flames, <hi>our</hi> breaſts torn with hookes, <hi>our</hi> feet
<pb n="44" facs="tcp:170071:26"/> tied with chains, even the chains of darkneſſe, from which place the Lord deliver us, Amen.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Ubi oculi <hi>nobis</hi> per<g ref="char:EOLhyphen"/>petuo fumo ſuffun<g ref="char:EOLhyphen"/>dentur, ubi nares <hi>nobis</hi> foetore ſulphureo infe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtabuntur: ubi linguae <hi>nobis</hi> ardentibus flam<g ref="char:EOLhyphen"/>mis torrebuntur, pe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctora
<hi>nobis</hi> uncis lan<g ref="char:EOLhyphen"/>cinabuntur, pedes <hi>nobis</hi>
                                    <pb n="44" facs="tcp:170071:26"/> ligabuntur catenis, ca<g ref="char:EOLhyphen"/>tenis (inquam) tene<g ref="char:EOLhyphen"/>bratu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, qou loco liberet nos Dominus. Amen.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
               </div>
               <div n="4" type="exercise">
                  <head>
                     <hi>THE FOURTH EXERCISE: Of Words governing an Accuſative. Wherein</hi> Of the Means whereby we are made partakers of Chriſts benefits, name<g ref="char:EOLhyphen"/>ly Faith.</head>
                  <div n="33" type="rule">
                     <head>RULE XXXIII.</head>
                     <p>The meaſure of length, breadth or thickneſſe, is put after Adjectives in the Accuſative caſe, ſometimes alſo in the Genitive, and ſometimes in the Abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tive.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>BUt you may new aske me, How ſhall we be
<pb n="37" facs="tcp:170071:26"/> partakers of Chriſts be<g ref="char:EOLhyphen"/>nefits? Ile tell you in few words: Faith is the only way. If you have faith you may come near to Chriſt the true mercy ſeat praefigured by that golden one two cu<g ref="char:EOLhyphen"/>bits and a half <hi>long,</hi> and a cubit and an half <hi>broad.</hi> If you have faith, I ſay you ſhall become citizens of the holy City, which is twelve thouſand fur<g ref="char:EOLhyphen"/>longs <hi>long,</hi> and twelve thouſand furlong <hi>broad,</hi> and whoſe walls are an hundred and forty thou<g ref="char:EOLhyphen"/>ſand cubits high.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>NUnc autem me rogabitis, Quo<g ref="char:EOLhyphen"/>modo
<pb n="37" facs="tcp:170071:26"/> fiemus benefi<g ref="char:EOLhyphen"/>ciorum Chriſti parti<g ref="char:EOLhyphen"/>cipes, paucis aperiam. Fides eſt via unica fi<g ref="char:EOLhyphen"/>dem ſi habeatis, ad Chriſtum accedere po<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtis, verum illud pro<g ref="char:EOLhyphen"/>pitiatorium, per au<g ref="char:EOLhyphen"/>reum illud praefigura<g ref="char:EOLhyphen"/>tum, duum cubitorum cum dimidio <hi>longum,</hi> &amp; ſeſquicubito
<hi>latum.</hi> Si (inquam) fidem hae beatis, aſcribemini in cives civitatis illius ſanctae, quae eſt duo<g ref="char:EOLhyphen"/>decim mille ſtadiae <hi>longa,</hi> cujuſque moeniae ſunt centum quadra<g ref="char:EOLhyphen"/>ginta
<hi>cubitorum (cubi<g ref="char:EOLhyphen"/>tos)</hi> alta.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="34" type="rule">
                     <head>RULE XXXIV.</head>
                     <p>All Verbs actives, common, and de<g ref="char:EOLhyphen"/>ponent, with certain Verbs neuters, do govern an Accuſative after them.</p>
                     <p>But Verbs of asking, teaching, ar<g ref="char:EOLhyphen"/>raigning, concealing, do govern two Accuſatives, one of the perſon, the o<g ref="char:EOLhyphen"/>ther of the thing.</p>
                     <p>
                        <pb n="38" facs="tcp:170071:27"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>If you have faith in Chriſt, you may <hi>boaſt</hi> of ſalvation: There is no reaſon why you ſhould be <hi>afraid</hi> of death which your ſins do <hi>threaten</hi> you of. You ſhall not <hi>deſpair</hi> of that life, which <hi>doth reliſh</hi> of all pleaſures, and ſmelleth of all com<g ref="char:EOLhyphen"/>forts. <hi>Beware</hi> of un<g ref="char:EOLhyphen"/>belief, and you ſhall live eternall life, and re<g ref="char:EOLhyphen"/>joice with a ſound joy, before and after you have <hi>run'd</hi> your race. When you have
<hi>put on</hi> the buckler of faith, you are <hi>clothed with</hi> ſalva<g ref="char:EOLhyphen"/>tion, and Chriſt who was <hi>clothed</hi> with our humanity, that we might be <hi>arrayed</hi> with the robes of his righteouſnes, ſhall give you what you <hi>ask</hi> of him. This is the way which the Scriptures
<hi>do teach</hi> us, let no man <hi>make you to forget it.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Fidem ſi <hi>habeat<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                                          <desc>••</desc>
                                       </gap>,</hi> ſalutem
<hi>jactare</hi> pote<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtis: nihil eſt quod mortem <hi>timeatis,</hi> quàm veſtra vobis
<hi>minantur</hi> peccata. Hanc vitam non <hi>desperabitis,</hi> quae voluptates <hi>ſapit</hi> omnes, omneque <hi>redolet</hi> ſola<g ref="char:EOLhyphen"/>tium. Incredulitatem <hi>cavete</hi> vitam<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan>
                                    <hi>vivetis</hi> aeternam, ſolidum<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> 
                                    <hi>gaudebitis</hi> gaudium an<g ref="char:EOLhyphen"/>te &amp; poſt curriculum veſtrum quam cucur<g ref="char:EOLhyphen"/>reritis. Fidei clipeum ubi <hi>indueritis,</hi> ſalutem etiam
<hi>veſtiviſtis,</hi> Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtus etiam qui huma<g ref="char:EOLhyphen"/>nitatem noſtram <hi>in<g ref="char:EOLhyphen"/>duit,</hi> ut veſtem ju<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtitiae ſuae <hi>amicire<g ref="char:EOLhyphen"/>mur, largietur</hi> vobis quodcunque illum rogaveritis. Ea eſt via quam nos <hi>docent</hi> Scripturae, cavete, ne<g ref="char:EOLhyphen"/>quis hanc vos <hi>dedo<g ref="char:EOLhyphen"/>ceat.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="35" type="rule">
                     <pb n="39" facs="tcp:170071:27"/>
                     <head>RULE XXXV.</head>
                     <p>Theſe Verbs imperſonals, Delectat, juvat, dedecet, decet, oportet, fallit, latet, praeterit, do govern an Accuſative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>If you <hi>are ignorant</hi> what faith is, if you <hi>know</hi> not what that thing meanes which it <hi>behoveth</hi> every one of us to have, and without which it <hi>misbeſeemeth</hi> us to think that we can be made partakers of Chriſts benefits; If it <hi>delighteth</hi> you to hear that which <hi>will com<g ref="char:EOLhyphen"/>fort</hi> every one to know, it <hi>becomes</hi> you to learn, this Faith is a ſupernaturall grace of the Spirit of God, by which a man doth rely and reſt on Chriſt for ſalvation, apprehending and applying to himſelf, the benefits offered him by Jeſus: by which he is aſſured that God hath
<pb n="40" facs="tcp:170071:28"/> forgiven him his ſins through Chriſt, who <hi>de<g ref="char:EOLhyphen"/>lighteth</hi> to ſave ſinners, and who <hi>takes pleaſure</hi> to have mercy upon poor and wretched men.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Vos ſi <hi>lateat</hi> quid fit fides, vos ſi <hi>praetercat,</hi> quid ſibi velit illud quod <hi>oportet</hi> unum<g ref="char:EOLhyphen"/>quem<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> noſtrum ha<g ref="char:EOLhyphen"/>bere, &amp; ſine quâ <hi>dede<g ref="char:EOLhyphen"/>cet</hi> nos exiſtimare, fi<g ref="char:EOLhyphen"/>eri poſſe ut fiamus participes beneficio<g ref="char:EOLhyphen"/>rum Chriſti. Si
<hi>dele<g ref="char:EOLhyphen"/>ctet</hi> vos audire, quod <hi>juvat</hi> unumquem<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> cognoſcere, <hi>decet</hi> vos id diſcere. Fides eſt ſupra naturam ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritus Dei donum quâ quis Chriſto ſalutis causâ fidit &amp; nititur, beneficia ſibi a Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto Jeſu apprehendens &amp; applicans: quâ certus eſt Deum per Chriſtum noxam illi condonaviſſe, per
<pb n="40" facs="tcp:170071:28"/> Chriſtum quem pec<g ref="char:EOLhyphen"/>catores ſervare <hi>dele<g ref="char:EOLhyphen"/>ctat,</hi> quemque miſe<g ref="char:EOLhyphen"/>rorum hominum mi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſereri <hi>juvat.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="36" type="rule">
                     <head>RULE XXXVI.</head>
                     <p>Theſe Praepoſitions following do govern an Accuſative caſe; Ad <hi>to,</hi> apud
<hi>at,</hi> ante <hi>before,</hi> adverſus adverſum <hi>a<g ref="char:EOLhyphen"/>gainſt,</hi> cis citra <hi>on this ſide,</hi> circum circa <hi>about,</hi> contra <hi>againſt,</hi> erga <hi>to<g ref="char:EOLhyphen"/>wards,</hi> extra
<hi>without,</hi> intra <hi>within,</hi> inter <hi>between,</hi> infra <hi>beneath,</hi> juxta
<hi>beſides</hi> or <hi>nigh,</hi> ob <hi>for,</hi> pone <hi>behinde,</hi> per <hi>by</hi> or
<hi>through,</hi> prope <hi>nigh,</hi> propter <hi>for,</hi> ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cundum, poſt <hi>after,</hi> trans <hi>on the further ſide,</hi> ultra <hi>beyond,</hi> praeter <hi>beſides,</hi> ſupra
<hi>above,</hi> circiter <hi>about,</hi> uſque <hi>untill,</hi> ſerus <hi>by,</hi> verſus
<hi>towards,</hi> penes <hi>in the power.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Now to know whe<g ref="char:EOLhyphen"/>ther we have Faith <hi>within</hi> us or not, it is not <hi>above</hi> the skill of man to conceive: for it is in <hi>the</hi> power of
<pb n="41" facs="tcp:170071:28"/> the ſpirit of man to know the things which are <hi>within</hi> him, eſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>cially when the Spirit of God hath inlightened his underſtanding <hi>be<g ref="char:EOLhyphen"/>yond</hi> the pitch of nature. Then ſhall we know that this grace is come <hi>to</hi> us, if we look <hi>towa d</hi> Heaven and Heavenly things, and ſtriving <hi>a<g ref="char:EOLhyphen"/>gainſt</hi> worldly luſts which war
<hi>againſt</hi> the ſoul, we buſie our ſelves in this preſent world <hi>a<g ref="char:EOLhyphen"/>bout</hi> a ſober, juſt, and religious life, and not <hi>a<g ref="char:EOLhyphen"/>bout</hi> the vanities of this world, running
<hi>through</hi> patience the race ſet <hi>be<g ref="char:EOLhyphen"/>fore</hi> our eyes, looking <hi>upon</hi> Chriſt Jeſus the authour and finiſher of our faith, who <hi>for</hi> the joy ſet before him, died
<hi>before</hi> us, despiſing the ſhame, and now ſitteth <hi>by</hi> the father, <hi>at</hi> the right hand of the throne of God.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Nunc autem ut cognoſcamus, utrum fidem <hi>intra</hi> nos habe<g ref="char:EOLhyphen"/>amus necnon, non eſt
<hi>ſupra</hi> humanum cap<g ref="char:EOLhyphen"/>tum concipere: Spi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritum
<pb n="41" facs="tcp:170071:28"/> enim hominis <hi>penes</hi> eſt, quae ſunt in<g ref="char:EOLhyphen"/>tra ſe dignoſcere, prae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſertim ubi ſpiritus Dei menti illius <hi>ſupra</hi> vi<g ref="char:EOLhyphen"/>res naturae illuxerit. Hanc tunc gratiam <hi>ad</hi> nos perveniſſe dignoſ<g ref="char:EOLhyphen"/>cemus, ſi coelum <hi>verſus</hi> &amp; coeleſtia ſpecte<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, &amp; <hi>adverſus</hi> mun<g ref="char:EOLhyphen"/>danas libidines luctan<g ref="char:EOLhyphen"/>tes, quae
<hi>contra</hi> ani<g ref="char:EOLhyphen"/>mam bellum gerunt, in hoc mundo <hi>circa</hi> ſobriam juſtam &amp; re<g ref="char:EOLhyphen"/>ligioſam vitam occu<g ref="char:EOLhyphen"/>pemur, non autem <hi>circae</hi> iſtius mundi vanita<g ref="char:EOLhyphen"/>tes: <hi>per</hi> patientiam currentes curſum no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis <hi>ob</hi> oculos propoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tum. In Chriſtum Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſum fidei noſtrae au<g ref="char:EOLhyphen"/>thorem &amp; conſumma<g ref="char:EOLhyphen"/>torem qui <hi>propter</hi> gau<g ref="char:EOLhyphen"/>diu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ſibi propoſitu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>,
<hi>ante</hi> nos mortuus eſt, igno<g ref="char:EOLhyphen"/>miniâ co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>temptâ, nu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>c<g ref="char:EOLhyphen"/>
                                    <expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> ſedet
<hi>juxta</hi> patrem <hi>ad</hi> dextram throni Dei</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="37" type="rule">
                     <pb n="42" facs="tcp:170071:29"/>
                     <head>RULE XXXVII.</head>
                     <p>Nouns that ſignifie continuance of time, without ceaſing or intermiſſion, are put in the accuſative without a Praepoſition, and ſometimes with theſe Praepoſitions <hi>ad, in, per.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Beſides that being aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſured of Gods fatherly love towards us we are partakers in this world of an inward joy which laſteth not for a <hi>time,</hi> or a <hi>moment,</hi> or a <hi>few hours, daies, or mo<g ref="char:EOLhyphen"/>neths,</hi> but a mans <hi>whole life.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Inſuper de paternâ Dei erga nos curâ certi, hoc in mundo participamus gaudio interno, durante, <hi>non ad tempus,</hi> aut ad <hi>praeſens,</hi> aut paucas <hi>horas, dies, menſes<g ref="char:EOLhyphen"/>ve,</hi> ſed <hi>totam</hi> hominis <hi>vitam.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="38" type="rule">
                     <head>RULE XXXVIII.</head>
                     <p>To a place, if the place be a Proper name of a leſſer place, or any of theſe two Nouns Appellatives <hi>Domus</hi> and <hi>rus,</hi> it ſhall be put in the accuſative caſe, without a praepoſition, after verbs or nouns betokening motion to a place,
<pb n="43" facs="tcp:170071:29"/> But if the place be a proper name of a greater place, it muſt be put in the accuſative, with the Praepoſition <hi>in</hi> or <hi>ad.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Ye until we go to our laſt <hi>home</hi> from thence to be carried, not to ſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritual Aegypt or to spi<g ref="char:EOLhyphen"/>ritual Babylon, but into heavenly Canaan, to Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ruſalem which is in heaven, where we ſhall ſing Hallelujahs unto God.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Etiam donec ten<g ref="char:EOLhyphen"/>damus <hi>domum</hi> ulti<g ref="char:EOLhyphen"/>mam noſtram. In<g ref="char:EOLhyphen"/>de deportandi, non ad ſpiritualem
<hi>Aegiptum,</hi> ſed in coeleſtem Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>naan illam, Jeruſale<g ref="char:EOLhyphen"/>mem quae eſt in coelis, ubi Deo Hallelu-jah cantatur ſumus.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="39" type="rule">
                     <head>RULE XXXIX.</head>
                     <p>
                        <hi>Pertaeſus, exoſus,</hi> and <hi>peroſus,</hi> have ſometimes an active ſignification, and then they do govern an Accuſative caſe.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Where alſo none are received, but men <hi>ha<g ref="char:EOLhyphen"/>ting</hi> wickedneſse, and <hi>weary</hi> of the devils drudgery, which from the beginning ſhewed
<pb n="44" facs="tcp:170071:30"/> himſelf <hi>envying</hi> mans happineſſe.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Ubi etiam excipi<g ref="char:EOLhyphen"/>untur nulli, niſi vi<g ref="char:EOLhyphen"/>tium <hi>exoſi,</hi> &amp; dia<g ref="char:EOLhyphen"/>boli ſervitutem
<hi>per<g ref="char:EOLhyphen"/>taſi,</hi> qui ab initio ſe praebuit huma<g ref="char:EOLhyphen"/>nam
<pb n="44" facs="tcp:170071:30"/> felicitatem <hi>pero<g ref="char:EOLhyphen"/>ſum.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="40" type="rule">
                     <head>RULE XL.</head>
                     <p>Theſe imperſonals, <hi>pertinet, attinet,</hi> and <hi>ſpectat,</hi> do govern an Accuſative with the Praepoſition <hi>ad.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>It <hi>belongs</hi> to us all to conſider theſe things at leaſt if we are care<g ref="char:EOLhyphen"/>full of that which <hi>tends</hi> to our happineſſe, and <hi>appertaineth</hi> to our ſal<g ref="char:EOLhyphen"/>vation.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Ad nos <hi>attinet</hi> haec perpendere, ſaltem il<g ref="char:EOLhyphen"/>lud ſi curemus, quod ad proſperitatis no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtram <hi>spectat,</hi> quod<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> ad ſalutem noſtram <hi>pertinet.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
               </div>
               <div n="5" type="exercise">
                  <head>THE FIFTH EXERCISE: Of Words which do govern an Ablative. Wherein Alſo <hi>Of the means of obtaining Faith.</hi>
                  </head>
                  <div n="41" type="rule">
                     <head>RULE XLI.</head>
                     <p>The word of price is put after verbs in the ablative caſe. Except that theſe
<pb n="45" facs="tcp:170071:30"/> words of price, are put in the gene<g ref="char:EOLhyphen"/>tive, when they are uſed without ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantives, tanti <hi>ſo much,</hi> quanti <hi>how much,</hi> pluris <hi>more,</hi> minoris <hi>forleſſe,</hi> tan<g ref="char:EOLhyphen"/>tivis <hi>ſo much as you list,</hi> tantidem <hi>for ſo much,</hi> quantilibet <hi>for as much as you will,</hi> quanticunque <hi>for how much ſoever.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>FArre be it from us to think that ſaith is bought with money, it is not ſold for
<hi>ſilver,</hi> nor cheapned for <hi>gold:</hi> it is given us by his ſpirit, to whom our redemption ſtands in <hi>more</hi> then can be conceived. It comes from Chriſt who bought us, not for a <hi>dodkin</hi> or a <hi>wormeaten</hi> nut, but for <hi>ſo much</hi> as no man can tell <hi>how much:</hi> For our purchaſe ſtands him in many <hi>ſtripes,</hi> it coſt<g ref="char:EOLhyphen"/>eth him <hi>many wounds,</hi> nay, he bought us for no leſſe then his precious <hi>bloud.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>ABſit a nobis cogi<g ref="char:EOLhyphen"/>tare, fidem emi <hi>pe<g ref="char:EOLhyphen"/>cunia, argento</hi> haud vae<g ref="char:EOLhyphen"/>nit nec <hi>auro</hi> licet. Ab illius ſpiritu nobis do<g ref="char:EOLhyphen"/>natur, cui redemptio noſtra <hi>pluris</hi> conſtat quam concipi poſſet. A Chriſto venit qui nos emit non <hi>terun<g ref="char:EOLhyphen"/>cio,</hi> aut vitioſa
<hi>nuce,</hi> ſed <hi>tanti quanti</hi> dicere que<g ref="char:EOLhyphen"/>at nemo. Acquiſitio enim noſtri ſtat illi multis <hi>verberibus,</hi> con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtat illi <hi>multis vulne<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus:</hi> Imo nos e<g ref="char:EOLhyphen"/>mit non
<hi>minoris</hi> quam pretioſo ſuo <hi>ſangui<g ref="char:EOLhyphen"/>ne.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="42" type="rule">
                     <pb n="46" facs="tcp:170071:31"/>
                     <head>RULE XLII.</head>
                     <p>All manner of Verbs will have an Ablative caſe, ſignifying the cauſe, or the inſtrument, or the manner of doing.</p>
                     <p>The cauſe alſo is ſometimes put with one of theſe Praepoſitions, ſerving to the Ablative caſe, <hi>a, ab, e, ex, de, prae,</hi> and ſometimes with theſe others, governing an Accuſative, namely, <hi>per, ob,</hi> and <hi>propter.</hi>
                     </p>
                     <p>The manner of doing is alſo expreſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſed ſometimes, with the Praepoſition <hi>cum,</hi> or by an Adverb of quality.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Neither let us think tha<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap> we can get it by
<hi>any art,</hi> or with any humane <hi>policy:</hi> It is not obtain<g ref="char:EOLhyphen"/>ed by any earthly
<hi>wiſe<g ref="char:EOLhyphen"/>dom.</hi> It comes from hea<g ref="char:EOLhyphen"/>ven, neither is it fetched from thence by <hi>craft</hi> or
<hi>cozening,</hi> as <hi>Prome<g ref="char:EOLhyphen"/>theus</hi> is ſaid to have fetcht fire by ſtealth,
<pb n="47" facs="tcp:170071:31"/> Neither is it purchaſed with the <hi>ſword</hi> nor with any other warlike
<hi>in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrument.</hi> By reaſon of its excellency, and through our own weakneſſe we are not beholding to our ſelves for it. We muſt ask it of God by praier, in reverence, and with zeal, with fervency, and not with drouſineſſe.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Nec arbitremur nos illam aſſequi poſſe, <hi>arte</hi> humanâ ulla, aut
<hi>peri<g ref="char:EOLhyphen"/>tia:</hi> Terrenâ nullâ <hi>ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>pientiâ</hi> obtinetur: De coelovenit, nec inde <hi>dolo</hi> aut <hi>fraude</hi> petitur, ut fertur Prometheus ignem furtim petiviſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſe. Nec <hi>enſe</hi> para<g ref="char:EOLhyphen"/>tur, nec quolibet a<g ref="char:EOLhyphen"/>lio
<pb n="47" facs="tcp:170071:31"/> 
                                    <hi>instrumento</hi> belli<g ref="char:EOLhyphen"/>co. Illius propter <hi>ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cellentiam,</hi> noſtram<g ref="char:EOLhyphen"/>que per <hi>infirmita<g ref="char:EOLhyphen"/>tem,</hi> hanc nobis ac<g ref="char:EOLhyphen"/>bis acceptam non de<g ref="char:EOLhyphen"/>bemus. Hanc Deum
<hi>precibus</hi> poſcere debe<g ref="char:EOLhyphen"/>mus cum <hi>Reverenti<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                          <desc>•</desc>
                                       </gap>
                                    </hi> &amp; cum <hi>zelo,</hi> ferven<g ref="char:EOLhyphen"/>ter, non autem lan<g ref="char:EOLhyphen"/>guidé.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="43" type="rule">
                     <head>RULE XLIII.</head>
                     <p>Adjectives that ſignifie plenty, wan<g ref="char:EOLhyphen"/>ting, fulneſſe, emptying, loading, un<g ref="char:EOLhyphen"/>loading, do govern an Ablative caſe, ſometimes alſo a genitive.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Man by nature <hi>fruit<g ref="char:EOLhyphen"/>full</hi> in ſin, <hi>full</hi> of miſ<g ref="char:EOLhyphen"/>chief, <hi>fraught</hi> with vices, <hi>deſtitute</hi> of heavenly wiſedom, bereaved of di<g ref="char:EOLhyphen"/>vine knowledge, is without ſtrength to get it.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Homo naturâ pec<g ref="char:EOLhyphen"/>cato <hi>fertilis,</hi> malitiâ <hi>plenus,</hi> vitiis
<hi>refertus,</hi> ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>plentiâ divinâ <hi>deſtitu<g ref="char:EOLhyphen"/>tus</hi> (privatus) divina cognitione <hi>vacuus,</hi> vi<g ref="char:EOLhyphen"/>ribus eſt <hi>expers</hi> ad hanc conſequendam.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="44" type="rule">
                     <pb n="48" facs="tcp:170071:32"/>
                     <head>RULE XLIV.</head>
                     <p>Dignus, indignus, praeditus, captus, contentus, do govern an Ablative caſe.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Man by nature <hi>un<g ref="char:EOLhyphen"/>worthy</hi> of the grace of God, is not <hi>indued</hi> of it: neither can he with all skill make himſelf <hi>worthy</hi> of it. It comes from him who <hi>delighted</hi> with the love of mankind, was <hi>contented</hi> with the taking of our fleſh.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Homo naturâ gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tia Dei <hi>indignus,</hi> illâ non eſt <hi>praeditus;</hi> nec quamlibet calidus fu<g ref="char:EOLhyphen"/>erit hac gratiâ <hi>dignum</hi> ſe reddere poteſt. Ab il<g ref="char:EOLhyphen"/>lo proficiſcitur qui hu<g ref="char:EOLhyphen"/>mani generis amore <hi>captus,</hi> carnis noſtrae aſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumptione
<hi>contentus</hi> eſt</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="45" type="rule">
                     <head>RULE XLV.</head>
                     <p>Natus born, prognatus begotten, ſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tus ſown, editus iſſued, ortus riſen, cretus ſprung, do govern an Abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tive.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Jeſus Christ the ſon of God, <hi>born</hi> of a pure Vir<g ref="char:EOLhyphen"/>gin, <hi>ſprung</hi> of mortall ſeed, is the author of our faith, he who was pleaſed
<pb n="49" facs="tcp:170071:32"/> to deliver men, <hi>begotten</hi> of <hi>Adam,</hi> and iſsued of
<hi>Eve,</hi> is alſo the finiſher of it.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Jeſus Chriſtus Dei filius, immaculatâ vir<g ref="char:EOLhyphen"/>gine <hi>natus,</hi> mortali ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>mine
<hi>ortus</hi> eſt fidei no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrae author, Ille cui
<pb n="49" facs="tcp:170071:32"/> placuit liberare, <hi>Ada<g ref="char:EOLhyphen"/>mo prognatos</hi> &amp; <hi>Evo e<g ref="char:EOLhyphen"/>ditos</hi> illius etiam eſt conſummator.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="46" type="rule">
                     <head>RULE XLVI.</head>
                     <p>The cauſe or manner of doing is put after Nouns Adjectives or Subſtantives in the Ablative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>God who is incompa<g ref="char:EOLhyphen"/>rable in <hi>mercy,</hi> for <hi>com<g ref="char:EOLhyphen"/>paſſion</hi> admirable, moſt renowned in <hi>juſtice,</hi> ex<g ref="char:EOLhyphen"/>cellent <hi>for</hi> wiſedom, in<g ref="char:EOLhyphen"/>finite of power, of good<g ref="char:EOLhyphen"/>neſs immeaſurable, who is our father <hi>by</hi> adoption doth beſtow it upon us through Jeſus Chriſt, who is our Lord <hi>by con<g ref="char:EOLhyphen"/>queſt.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Deus <hi>miſericordiâ</hi> haud comparandus, <hi>compaſſione</hi> admi<g ref="char:EOLhyphen"/>randus,
<hi>Juſtitiâ</hi> in<g ref="char:EOLhyphen"/>ſignis, <hi>ſapientiâ</hi> e<g ref="char:EOLhyphen"/>gregius, <hi>peteſtate</hi> in<g ref="char:EOLhyphen"/>finitus, <hi>bonitate</hi> im<g ref="char:EOLhyphen"/>menſus, <hi>adoptione</hi> pa<g ref="char:EOLhyphen"/>ter noſter, hanc largi<g ref="char:EOLhyphen"/>tur nobis per Jeſum Chriſtum <hi>victoriâ</hi> do<g ref="char:EOLhyphen"/>minum noſtrum.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="47" type="rule">
                     <head>RULE XLVII.</head>
                     <p>Adjectives of the comparative de<g ref="char:EOLhyphen"/>gree, having <hi>then</hi> or <hi>by</hi> after them, do cauſe the word following to be put in the ablative.</p>
                     <p>
                        <pb n="50" facs="tcp:170071:33"/>An ablative likewiſe is put after Nouns or verbs which ſignifie the mea<g ref="char:EOLhyphen"/>ſure of exceeding.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>We have it from Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſt who is more lovely <hi>then pearls,</hi> ſwee<g ref="char:EOLhyphen"/>ter <hi>then honey,</hi> whiter <hi>then the lilly,</hi> and more pleaſant then the now wine; Jeſus Chriſt who hath eſteemed us <hi>more by much</hi> then be hath done other creatures, and exalted us by
<hi>many de<g ref="char:EOLhyphen"/>grees</hi> above the Angels, doth give it us.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Hanc a Jeſu Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto habemus, gem<g ref="char:EOLhyphen"/>mis <hi>amabiliore,</hi> mel<g ref="char:EOLhyphen"/>le dulciore, <hi>lilio</hi> candidote, &amp; mu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſto jucundiore? Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſtus quique nos <hi>multo</hi> pluris fecit quam alias creaturas quique nos <hi>multis gra<g ref="char:EOLhyphen"/>dibus</hi> ſupra Angelos extulit, hanc nobis largitur.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="48" type="rule">
                     <head>RULE XLVIII.</head>
                     <p>Verbs of abounding, wanting, fil<g ref="char:EOLhyphen"/>ling, emptying, loading, unloading, do govern an Ablative, ſome of them alſo do govern a Genitive.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>And this he doth be<g ref="char:EOLhyphen"/>stow upon us <hi>to eaſe</hi> us of the burden of ſinne, of which we are
<hi>loaden,</hi> and to <hi>unload</hi> us of that
<pb n="51" facs="tcp:170071:33"/> heavy burthen under which we groan, to re<g ref="char:EOLhyphen"/>store us thoſe graces of which we were <hi>ſtript</hi> by him who <hi>rob'd</hi> our firſt parents of their knowledge, bereaved them of their holineſſe, and deprived them of righteouſneſse.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Hancque nobis largitur, nos ut <hi>levet</hi> onere peccati, quo <hi>onerati</hi> ſumus, nos<g ref="char:EOLhyphen"/>que gtavi illo exo<g ref="char:EOLhyphen"/>neret
<pb n="51" facs="tcp:170071:33"/> pondere ſub quo gemimus, utque gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tias illas nobis reſti<g ref="char:EOLhyphen"/>tuat, quibus
<hi>nudati</hi> fueramus ab illo qui primos parentes no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtros cognitione ſuâ
<hi>spoliaverat,</hi> ſanctitate <hi>privaverat,</hi> &amp; juſtitiâ
<hi>orbaverat.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="49" type="rule">
                     <head>RULE XLIX.</head>
                     <p>Fungor <hi>I perform,</hi> fruor <hi>I enjoy,</hi> utor <hi>I uſe,</hi> abutor <hi>I abuſe,</hi> laetor <hi>I am glad,</hi> gaudeo <hi>I rejoyce,</hi> communico <hi>I com<g ref="char:EOLhyphen"/>municate,</hi> participo <hi>I make partaker,</hi> munero <hi>I reward,</hi> impertio <hi>I impart,</hi> afficio <hi>I affect,</hi> proſequor <hi>I follow,</hi> ſu<g ref="char:EOLhyphen"/>perſedeo <hi>I give over,</hi> do govern an ab<g ref="char:EOLhyphen"/>lative caſe.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Now I will <hi>commu<g ref="char:EOLhyphen"/>nicate</hi> unto you the ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>cret, how we <hi>partake</hi> of faith, and how we doe <hi>enjoy</hi> that grace, which if any man <hi>hath</hi> not, he <hi>wants</hi> the greateſt of graces, whoſoover <hi>lack<g ref="char:EOLhyphen"/>eth</hi>
                                    <pb n="52" facs="tcp:170071:34"/> that grace ſhall not <hi>eat</hi> that bread which Angels <hi>live by,</hi> Angels which <hi>perform</hi> their duty, and have not <hi>a<g ref="char:EOLhyphen"/>buſed</hi> the favour of God nor
<hi>given</hi> over their o<g ref="char:EOLhyphen"/>bedience. O truly happy thoſe whom God doth ſo <hi>love,</hi> and whom he <hi>doth</hi> ſo much <hi>honour</hi> as to <hi>beſtow</hi> it upon them. Whomſoever he <hi>rewards</hi> with that grace may re<g ref="char:EOLhyphen"/>joyce and be glad at their happineſse.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Nunc autem arca<g ref="char:EOLhyphen"/>no vos <hi>communicabo,</hi> quomodo fide <hi>partici<g ref="char:EOLhyphen"/>pemus,</hi> quomodo eti<g ref="char:EOLhyphen"/>am gratiâ illâ <hi>frua<g ref="char:EOLhyphen"/>mur,</hi> quâ ſiquis ca<g ref="char:EOLhyphen"/>reat, maxima gra<g ref="char:EOLhyphen"/>tiarum indiget, qui<g ref="char:EOLhyphen"/>cunque
<pb n="52" facs="tcp:170071:34"/> gratiâ illâ <hi>ca<g ref="char:EOLhyphen"/>ret</hi> non <hi>veſcetur</hi> pane illo quo victitant Angeli, Angeli qui <hi>funguntur</hi> ſuo offi<g ref="char:EOLhyphen"/>cio, nec Dei favore ſunt
<hi>abuſi,</hi> nec obedi<g ref="char:EOLhyphen"/>entia ſuâ <hi>ſuperſederunt.</hi> ô verèfelices illos quos tanto amore Deus <hi>pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ſequitur,</hi> quoſque tanto honore
<hi>afficit</hi> ut illâ il<g ref="char:EOLhyphen"/>los <hi>impertiat.</hi> Que<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>cun<g ref="char:EOLhyphen"/>que illâ <hi>munerat</hi> gratiâ ſua felicitate, gaudere, &amp; laetari poteſt.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="50" type="rule">
                     <head>RULE L.</head>
                     <p>Verbs paſſives will have after them an Ablative of the doer, with the Pre<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition a or ab, and ſometimes a Da<g ref="char:EOLhyphen"/>tive.</p>
                     <p>Alſo theſe Neuter paſſives, Fio <hi>I am made,</hi> vaeneo <hi>I am ſold,</hi> vapulo
<hi>I am ſold,</hi> exulo <hi>I am baniſhed,</hi> liceo <hi>I am cheapened,</hi> do govern an Ablative with the Praepoſition a or ab.</p>
                     <p>
                        <pb n="53" facs="tcp:170071:34"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>That gift which is <hi>gi<g ref="char:EOLhyphen"/>ven</hi> of God to them that are <hi>beloved</hi> of him, that gift which is <hi>begun</hi> by God, and by him <hi>en<g ref="char:EOLhyphen"/>creaſed</hi> by him alſo per<g ref="char:EOLhyphen"/>fected, is thus begotten in us by him. Firſt, we are <hi>moved</hi> inwardly by the holy Ghoſt, by whom we are
<hi>ſealed</hi> againſt the day of redemption We are alſo <hi>taught</hi> by him outwardly by the help of the word preach<g ref="char:EOLhyphen"/>ed, by Sermons, catechi<g ref="char:EOLhyphen"/>zing and reading of the ſame. By this word our hearts are <hi>prepared</hi> by the holy Ghoſt, by brui<g ref="char:EOLhyphen"/>ſing and humbling them. They are by him <hi>bruiſed</hi> and <hi>humbled,</hi> when he gives a man a fight of his ſins, and ſorrow for them. We are alſo <hi>made</hi> by him to acknowledge that we have need of Chriſt. Afterward we
<pb n="54" facs="tcp:170071:35"/> are <hi>gifted</hi> by him with a longing deſire to be made partakers of Chriſt and all his merits. Laſt<g ref="char:EOLhyphen"/>ly we are <hi>perſwaded</hi> by him to fly unto the throne of grace, by praying, and groaning, and ſending out loud cries for the forgiveneſſe of our ſinnes. By him alſo our words are <hi>directed,</hi> by him our meditati<g ref="char:EOLhyphen"/>ons are ſanctified, and by him we have pow<g ref="char:EOLhyphen"/>er to cry Abba Fa<g ref="char:EOLhyphen"/>ther.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Donum illud quod ſibi dilectis a Deo <hi>do<g ref="char:EOLhyphen"/>nat<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                          <desc>•</desc>
                                       </gap>r,</hi> donum illud quod a Deo <hi>inchoa<g ref="char:EOLhyphen"/>tur,</hi> ab illo <hi>augetur,</hi> ab illo etiam perficitur, Ita gignitur in no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis ab illo. Interne primum a ſpiritu ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>cto
<hi>movemur;</hi> Per quem in diem redem<g ref="char:EOLhyphen"/>ptionis <hi>obſignamur.</hi> Externe etiam ab illo
<hi>docemur</hi> verbi auxi<g ref="char:EOLhyphen"/>lio, concionibus, ca<g ref="char:EOLhyphen"/>techeſi, &amp; ejuſdem le<g ref="char:EOLhyphen"/>ctione praedicati. Ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bo illo corda nobis a ſpiritu ſancto <hi>praepa<g ref="char:EOLhyphen"/>rantur</hi> conterendo illa &amp; deprimendo. Ab illo <hi>conteruntur</hi> &amp; <hi>de<g ref="char:EOLhyphen"/>primuntur,</hi> quando fa<g ref="char:EOLhyphen"/>cit ut peccata ſua quis percipiat &amp; de illis doleat. Ab illo etiam <hi>cogimur</hi> agnoſcere no<g ref="char:EOLhyphen"/>bis opus eſſe Chriſto. Ardenti deinde deſi<g ref="char:EOLhyphen"/>derio
<pb n="54" facs="tcp:170071:35"/> ab illo <hi>donamur</hi> ut Chriſti fiamus par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticipes, meritorumque illius omnium. Po<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtremò ab illo perſua<g ref="char:EOLhyphen"/>demur, ad tribunal gratiae ut confugia<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, orando, gemendo &amp; immenſos clamores pro peccatoru<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> condo<g ref="char:EOLhyphen"/>natione emittendo. Ab illo etia<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                                    <hi>diriguntur</hi> ver<g ref="char:EOLhyphen"/>be noſtra, ab eo ſancti<g ref="char:EOLhyphen"/>ficantur meditationes noſtrae, per
<hi>eum</hi> etiam poteſtatem clamandi Abba pater, habemus.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="51" type="rule">
                     <head>RULE LI.</head>
                     <p>A Noun or Pronoun abſolute (that is to ſay) having no governor, and be<g ref="char:EOLhyphen"/>ing with a Participle expreſſed and underſtood, muſt be put in the Ablative caſe.</p>
                     <p>Example.</p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Thus our <hi>ſouls</hi> be<g ref="char:EOLhyphen"/>ing truly <hi>humbled,</hi> and our <hi>hearts thirſting</hi> for Chriſt, and having <hi>renounced</hi> all ſelf <hi>con<g ref="char:EOLhyphen"/>fidence,</hi>
                                    <pb n="55" facs="tcp:170071:35"/> our <hi>deſires minding</hi> nothing but heaven, we ſhall at length prevail the <hi>an<g ref="char:EOLhyphen"/>chor</hi> of our hope <hi>being faſtned</hi> on Gods mer<g ref="char:EOLhyphen"/>cy.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>Animabus</hi> noſtris hunc in modum verè <hi>depreſſis</hi> cordibuſ<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> noſtris Chriſtum ſiti<g ref="char:EOLhyphen"/>entibus, omnique <hi>ab<g ref="char:EOLhyphen"/>jecta</hi>
                                    <pb n="55" facs="tcp:170071:35"/> noſtri <hi>fiducia, de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideriis</hi> noſtris nihil niſi coelum
<hi>meditanti<g ref="char:EOLhyphen"/>bus,</hi> tandem ſuperiores evademus, <hi>anchorâ</hi> ſpei noſtrae
<hi>fixâ</hi> in Dei miſericordiâ.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="52" type="rule">
                     <head>RULE LII.</head>
                     <p>Verbs and Nouns that ſignifie di<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance, receiving, or taking away, do govern an Ablative caſe, with one of theſe Praepoſitions, a, ab, abs, de, e, ex.</p>
                     <p>Verbs of taking away, do alſo ſome<g ref="char:EOLhyphen"/>times govern a Dative.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Then ſhall <hi>we re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceive</hi> from God that gift which we <hi>do expect</hi> from him. God alſo from whom our health <hi>ariſes,</hi> ſhall <hi>baniſh</hi> from us all fears, and we ſhall ſee that we <hi>differ</hi> from thoſe from whom God doth <hi>hide</hi> his face, and from whom he <hi>doth ſtand afar off,</hi> and whoſe portion is
<pb n="56" facs="tcp:170071:36"/> with thoſe Angels which have <hi>revolted</hi> from him. And having re<g ref="char:EOLhyphen"/>ceived it, we ſhall <hi>turn</hi> our mindes <hi>from</hi> vanities, <hi>withdraw</hi> our heart from maliciouſ<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe, and <hi>keep it</hi> from wandring thoughts.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>A Deo tunc <hi>acci<g ref="char:EOLhyphen"/>piemus</hi> donum illud quod ab illo <hi>expecta<g ref="char:EOLhyphen"/>mus:</hi> Deus etiam a quo ſalus noſtra <hi>ori<g ref="char:EOLhyphen"/>tur,</hi> noſtros a nobis timores <hi>expellet</hi> om<g ref="char:EOLhyphen"/>nes, percipiemus etiam nos ab illis <hi>differre,</hi> a quibus Deus faciem <hi>abſcondit</hi> ſuam &amp; a quibus <hi>longinqu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                          <desc>•</desc>
                                       </gap>s ſtat,</hi> quorum<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> portio eſt
<pb n="56" facs="tcp:170071:36"/> cum impiis illis An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelis qui ab illo <hi>defe<g ref="char:EOLhyphen"/>cerunt.</hi> Hanc etiam ubi acceperimus, mentem noſtram a vanitatibus <hi>avertemus,</hi> cor noſtrum a malo
<hi>abstrahemus,</hi> &amp; ab illo vagas cogita<g ref="char:EOLhyphen"/>tiones <hi>arcebimus.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="53" type="rule">
                     <head>RULE LIII.</head>
                     <p>The matter whereof a thing is made is put in the Ablative caſe with the Praepoſition e, or ex, or by an Adjective materiall.</p>
                     <p>Alſo Verbs of changing, compound<g ref="char:EOLhyphen"/>ing, conſiſting, and the like, will have an Ablative caſe of the thing changed, with the Praepoſition e, or ex, and an Accuſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tive with the Praepoſition in, of the thing into which the other is changed.</p>
                     <p>Example.</p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Then ſhall we know that <hi>of</hi> ſlaves of Satan we are become freemen to God, that
<hi>of ſinners</hi> we are made juſt, <hi>of rebels</hi> obedient, and that
<pb n="57" facs="tcp:170071:36"/> our nature is changed <hi>from bad</hi> to good, and we ſhall be aſſured that afterwards we ſhall be crowned with Crowns better then Crowns of <hi>gold,</hi> whereas we ſhould have been tied with chains heavier then chains of <hi>iron.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Tunc noſcemus nos e Satanae ſervis, li<g ref="char:EOLhyphen"/>bertos Deo <hi>factos,</hi> ex peccatoribus juſtos
<hi>effectos,</hi> ex rebelli<g ref="char:EOLhyphen"/>bus obedientes; no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtramque
<pb n="57" facs="tcp:170071:36"/> indolem e <hi>pravâ in bonam</hi> mu<g ref="char:EOLhyphen"/>tatam, certique eri<g ref="char:EOLhyphen"/>mus fore ut tandem coronemur Coronis praeſtantioribus ex <hi>au<g ref="char:EOLhyphen"/>ro,</hi> coronis <hi>aureis,</hi> ubi ligati fuiſſemus cate<g ref="char:EOLhyphen"/>nis gravioribus &amp; <hi>fer<g ref="char:EOLhyphen"/>ro</hi> catenis, <hi>ferreis.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="54" type="rule">
                     <head>RULE LIV.</head>
                     <p>Theſe Praepoſitions following go<g ref="char:EOLhyphen"/>vern an Ablative caſe, a, ab, abs, <hi>from</hi> or
<hi>fro,</hi> abſque <hi>without,</hi> cum <hi>with,</hi> clam <hi>privily,</hi> de
<hi>from,</hi> e ex <hi>ont of,</hi> palam <hi>be<g ref="char:EOLhyphen"/>fore,</hi> coram <hi>before,</hi> prae <hi>in compariſon,</hi> pro <hi>for,</hi> ſine <hi>without,</hi> tenus <hi>up to.</hi>
                     </p>
                     <p>Alſo <hi>in</hi> governs an ablative caſe when it ſignifies in a place.</p>
                     <p>Example.</p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Sith then that grace comes <hi>from</hi> heaven, ſee<g ref="char:EOLhyphen"/>ing it is not obtained <hi>without</hi> prayer, let us preſent our ſelves <hi>before</hi> the throne of grace, and let us ask it of God
<hi>in</hi> his name, who loved us
<pb n="58" facs="tcp:170071:37"/> 
                                    <hi>before</hi> the Angels, who died for us <hi>on</hi> earth that we might live <hi>in</hi> hea<g ref="char:EOLhyphen"/>ven <hi>with</hi> the Saints, and with the bleſſed Angels.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Cum igitur gratia illa <hi>de</hi> coelo deſcendat, cum <hi>ſine</hi> precibus non impetretur, <hi>coram</hi> tri<g ref="char:EOLhyphen"/>bunali gratiae nos ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtamus, hanc<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> a Deo petamus
<hi>in</hi> illius no<g ref="char:EOLhyphen"/>mine qui nos dilex<g ref="char:EOLhyphen"/>it
<pb n="58" facs="tcp:170071:37"/> 
                                    <hi>prae</hi> Angelis qui in terrâ <hi>pro</hi> nobis mor<g ref="char:EOLhyphen"/>tuus, ut
<hi>in</hi> coelo <hi>cum</hi> Sanctis &amp; beatis An<g ref="char:EOLhyphen"/>gelis viveremus.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="55" type="rule">
                     <head>RULE LV.</head>
                     <p>Nouns of time, are put in the abla<g ref="char:EOLhyphen"/>tive caſe, when they anſwer to the queſtion when.</p>
                     <p>But when they imply a diſtance of time, and have the ſign <hi>from</hi> before it, are put in the Ablative, with the Prae<g ref="char:EOLhyphen"/>poſition, <hi>a, ab,</hi> and ſometimes with the Praepoſition
<hi>De.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Let us be earneſt from day to day, in the <hi>morn<g ref="char:EOLhyphen"/>ing,</hi> at <hi>noon,</hi> at
<hi>even<g ref="char:EOLhyphen"/>ing,</hi> nay, at <hi>midnight,</hi> let us ſollicit the Judge from <hi>break</hi> of day till night, from one year to another: Let us wraſtle with God whoſe truth remains from one
<hi>gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ration</hi> to another, and whoſe mercy is from all age:.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>De die</hi> in diem a<g ref="char:EOLhyphen"/>criter contendamus mane, <hi>meridie,</hi> veſpe<g ref="char:EOLhyphen"/>ri, imo media
<hi>nocto,</hi> Judicem ab <hi>aurorâ</hi> ad noctem fatigemus ab alio in alium anno; Cum Deo lucte<g ref="char:EOLhyphen"/>mur, cujus veritas <hi>ab</hi> aliâ in aliam gene<g ref="char:EOLhyphen"/>ratione permanet, &amp; miſericordia ab omni ſeculo.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="56" type="rule">
                     <pb n="59" facs="tcp:170071:37"/>
                     <head>RULE LVI.</head>
                     <p>A proper name of place, of the third declenſion, or of the plurall number. is put in the ablatine caſe, when it ſig<g ref="char:EOLhyphen"/>nifies in a place or at a place.</p>
                     <p>Nouns of leſſer places alſo which ſignifie from a place or by a place, are put in the Ablative without a Praepoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>tion.</p>
                     <p>But Nouns appellatives, and names of great places are put in the ſame caſe with a Praepoſition, except domus and tus which follow the rule of leſſer places.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Let us with David cry <hi>from the</hi> deep unto God who hath a houſe of prayer in
<hi>Jeruſalem,</hi> for whom praiſe doth wait in <hi>Sion,</hi> to God which is known in
<hi>Ju<g ref="char:EOLhyphen"/>daea,</hi> that we may depart out of <hi>Egypt,</hi> and get out of the <hi>houſe</hi> the houſe of bondage, that we may not through unbe<g ref="char:EOLhyphen"/>lief
<pb n="60" facs="tcp:170071:38"/> be driven from hea<g ref="char:EOLhyphen"/>venly Canaan.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>De profundis cum Davide clamemus ad Deum, cui eſt <hi>Jeru<g ref="char:EOLhyphen"/>ſalemi (ſolimis)</hi> do<g ref="char:EOLhyphen"/>mus oratoria, cui de<g ref="char:EOLhyphen"/>betur laus <hi>Sione (Si<g ref="char:EOLhyphen"/>oni)</hi> ad Deum qui no<g ref="char:EOLhyphen"/>tus eſt in Judaeâ ut ex Egypto diſcedamus, &amp; <hi>domo</hi> ſervitutis exea<g ref="char:EOLhyphen"/>mus, ne per incredu<g ref="char:EOLhyphen"/>litatem a coele<g ref="char:EOLhyphen"/>ſti
<pb n="60" facs="tcp:170071:38"/> Canaan expella<g ref="char:EOLhyphen"/>mur.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="57" type="rule">
                     <head>RULE LVII.</head>
                     <p>Theſe Verbs following do govern an Ablative with the Praepoſition de, mereor I deſerve, loquor <hi>I speak,</hi> diſſe<g ref="char:EOLhyphen"/>ro <hi>I diſcourſe,</hi> memini <hi>I make mention,</hi> audio <hi>I hear,</hi> ago <hi>I treat:</hi> Likewiſe eve<g ref="char:EOLhyphen"/>ry verb whoſe ſign <hi>of</hi> may be changed into <hi>concerning.</hi>
                     </p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>I have <hi>ſpoken</hi> of faith, and <hi>diſcourſed</hi> of its effects; I have
<hi>treat<g ref="char:EOLhyphen"/>ed</hi> of the means of at<g ref="char:EOLhyphen"/>taining to it, and this briefly: You may learn more
<hi>of</hi> this matter in the Authors which have written copiouſly of it. Now <hi>I will ſpeak</hi> of prayer through the aſſi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtance of him who <hi>de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerved</hi> well of all, and of whom no man could complain.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>De fide <hi>locutus</hi> ſum, &amp; de effectis illius <hi>diſſerui:</hi> de mediis aſſequendae illius <hi>egi,</hi> idq, breviter &amp; com<g ref="char:EOLhyphen"/>pendioſè. Plura
<hi>diſ<g ref="char:EOLhyphen"/>catis</hi> hac de re apud Authores qui de il<g ref="char:EOLhyphen"/>lâ amplè ſcripſerunt. Nunc de prece <hi>locu<g ref="char:EOLhyphen"/>turus</hi> ſum, ope &amp; aux<g ref="char:EOLhyphen"/>ilio illius qui benè de omnibus
<hi>meritus</hi> eſt, &amp; de quo <hi>queri</hi> potuit nemo.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
               </div>
               <div n="6" type="exercise">
                  <pb n="61" facs="tcp:170071:38"/>
                  <head>THE SIXTH EXERCISE: Of the conſtruction of Verbs, Gerunds, Participles, and Supines. Wherein it is treated <hi>Of Prayer.</hi>
                  </head>
                  <div n="58" type="rule">
                     <head>RULE LVIII.</head>
                     <p>When this Engliſh <hi>that</hi> may be turn<g ref="char:EOLhyphen"/>ed into this Engliſh <hi>which,</hi> it is a rela<g ref="char:EOLhyphen"/>tive, otherwiſe it is a conjunction, which coming between two Verbs, whereof the firſt is a verb or noun ſig<g ref="char:EOLhyphen"/>nifying ſenſe, knowledge, remem<g ref="char:EOLhyphen"/>brance, ignorance, forgetting, thought, ſuſpicion, imagination, belief, ſhew<g ref="char:EOLhyphen"/>ing, and the like, muſt be caſt away, and the nominative following muſt be turn<g ref="char:EOLhyphen"/>ed into the Accuſative, and the Verb into the Infinitive Mood.</p>
                     <p>
                        <pb n="62" facs="tcp:170071:39"/>But if the Verb following the word <hi>that,</hi> doth imply the time to come, you muſt put the Verb in the ſubſtantive, with <hi>fore ut</hi> before it.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>KNow <hi>that</hi> prayer is the opening of our deſires before God in the name of Chriſt, for our ſelves or others, for the turning of ſome evil, or for the obtaining of ſome good. Be
<hi>you ſure that</hi> our deſires thus fla<g ref="char:EOLhyphen"/>ming upward <hi>are</hi> pro<g ref="char:EOLhyphen"/>perly <hi>called</hi> prayers. But think not, imagine not, that theſe deſires are only expreſſed by the voice.
<hi>Conceive not</hi> that we cannot ſpeak to God otherwiſe; for we <hi>finde</hi> in the Scriptures <hi>that</hi> our deſires are ven<g ref="char:EOLhyphen"/>ted divers waies. <hi>We are taught</hi> by Moſes and Annah <hi>that</hi> the minde ſpeaks ſometimes in<g ref="char:EOLhyphen"/>wardly. <hi>We are told
<pb n="63" facs="tcp:170071:39"/> and given to under<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtand that</hi> Davids <hi>tongue</hi> did utter that which his heart had in<g ref="char:EOLhyphen"/>dited. We are <hi>inform<g ref="char:EOLhyphen"/>ed</hi> in them <hi>that</hi> chatter<g ref="char:EOLhyphen"/>ing
<hi>Ezechia</hi> did ſpeak very much Be <hi>you con<g ref="char:EOLhyphen"/>fident that a deſire</hi> vented out by ſighs, by tears, by groans, and by the lifting of the eyes or bands <hi>hath</hi> the power of a vocal prayer. But neither beleeve nor <hi>ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>poſe</hi> that you muſt offer your prayers in the name of any of the Saints: you are miſtaken if you <hi>think</hi> that <hi>they</hi> ſhall be accepted in another name then in the name of Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus Chriſt, you are farre out of the way if you hope they ſhall be heard upon another account.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>SCitote</hi> orationem eſſe deſideriorum noſtrorum coram De<g ref="char:EOLhyphen"/>o declarationem, in nomine Chriſti pro nobis aut aliis, ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lum aliquod ut aver<g ref="char:EOLhyphen"/>tamus, aut bonum a<g ref="char:EOLhyphen"/>liquod impetremus: Certi eſtote <hi>deſideria</hi> noſtra ſurſum ita fla<g ref="char:EOLhyphen"/>grantia, preces pro<g ref="char:EOLhyphen"/>priè vocari. Ne au<g ref="char:EOLhyphen"/>tem <hi>exiſtimetis, ne</hi> ima<g ref="char:EOLhyphen"/>ginemini, <hi>deſideria</hi> illa voce tantum ex<g ref="char:EOLhyphen"/>primi. Ne concipite <hi>nos non poſſe</hi> alloqui Deum aliter. In Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>pturis enim
<hi>invenimus deſideria</hi> noſtra mul<g ref="char:EOLhyphen"/>tifariam exprimi. Per Moſen &amp; Annam <hi>do<g ref="char:EOLhyphen"/>cemur mentem</hi> inter<g ref="char:EOLhyphen"/>dum
<pb n="63" facs="tcp:170071:39"/> interne loqui. <hi>Narratum eſt nobis &amp; declaratum</hi> Davidis
<hi>lin<g ref="char:EOLhyphen"/>guam</hi> ea protuliſſe quae cor illius meditatum fuerat. <hi>Nunciatum</hi> eſt nobis pipientem <hi>E<g ref="char:EOLhyphen"/>zechiam</hi> multalocu<g ref="char:EOLhyphen"/>tum fuiſſe. <hi>Perſuaſi estote defiderium,</hi> ſuſpi<g ref="char:EOLhyphen"/>riis, lachrimis, gemi<g ref="char:EOLhyphen"/>tibus, &amp; oculorum &amp; manuum elevatione interſpirans, precis vocalis inſtar <hi>habe<g ref="char:EOLhyphen"/>re.</hi> Ne autem cre<g ref="char:EOLhyphen"/>dite, nec <hi>openemini preces veſtras</hi> per ul<g ref="char:EOLhyphen"/>lum ſanctorum eſſe of<g ref="char:EOLhyphen"/>ferendas; hallucina<g ref="char:EOLhyphen"/>mini ſi <hi>putetis fore</hi> ut per alium quam per Chriſtum accipian<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Totâ erratis viâ ſi
<hi>ſperetis fore,</hi> ut aliâ conditione <hi>exaudiantur</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="59" type="rule">
                     <head>RULE LIX.</head>
                     <p>The Infinitive active which in eng<g ref="char:EOLhyphen"/>liſh comes after Verbs of moving, is put
<pb n="64" facs="tcp:170071:40"/> in latin divers wayes, but moſt com<g ref="char:EOLhyphen"/>monly by the Supin.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>When you come <hi>to pray,</hi> examine the ſub<g ref="char:EOLhyphen"/>ject of your prayer, ap<g ref="char:EOLhyphen"/>proach not <hi>to beg</hi> things not warranted by ſome precept. Alſo when you draw neer <hi>to ask</hi> a boon, it muſt be of things of ſome importance. Be<g ref="char:EOLhyphen"/>ware leſt you go to God <hi>to ask</hi> fooliſh things.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>
                                    <hi>Oratum</hi> quando ve<g ref="char:EOLhyphen"/>nitis, precum veſtra<g ref="char:EOLhyphen"/>rum ſubjectum, per<g ref="char:EOLhyphen"/>pendite ne accedatis
<hi>flagitatum,</hi> flagitatuti, ea quae nullo manda<g ref="char:EOLhyphen"/>to confirmantur. Eti<g ref="char:EOLhyphen"/>am cum appropinqua<g ref="char:EOLhyphen"/>tis
<hi>petitu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, ut petatis,</hi> mu<g ref="char:EOLhyphen"/>nus res alicujus mo<g ref="char:EOLhyphen"/>menti poſcite. Cavete ne abſurda poſtuletis.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="60" type="rule">
                     <head>RULE LX.</head>
                     <p>The latter Supine which ends in u, which otherwiſe is called paſſive, be<g ref="char:EOLhyphen"/>cauſe it hath the paſſive ſignification, is put after Verbs which do ſignifie mo<g ref="char:EOLhyphen"/>tion from a place inſtead of the Infini<g ref="char:EOLhyphen"/>tive engliſh.</p>
                     <p>It is alſo put after certain Adjectives in ilis and ſome others.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>In this action glori<g ref="char:EOLhyphen"/>ous <hi>to undertake,</hi> but
<pb n="65" facs="tcp:170071:40"/> difficult to atchieve, and not eaſie <hi>to be done,</hi> all deſires do not de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſerve the name of pray<g ref="char:EOLhyphen"/>er. Things unworthy <hi>the naming, to name, to be named,</hi> odious <hi>to relate,</hi> abominable <hi>to ſpeak,</hi> do not become a prayer. It is pitifull
<hi>to think,</hi> fearfull <hi>to men<g ref="char:EOLhyphen"/>tion,</hi> dangerous <hi>to con<g ref="char:EOLhyphen"/>ceive</hi> what preſumption doth come from their mouth who juſtling out the Lords prayer do ut<g ref="char:EOLhyphen"/>ter and bable out their dotings.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>In actione illa tam giorioſa <hi>ſuſceptu,</hi> ſed
<pb n="65" facs="tcp:170071:40"/> difficili <hi>perfectu,</hi> &amp; ardua nec facili <hi>effe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctu,</hi> deſideria omnia precis nomen non me<g ref="char:EOLhyphen"/>reatur. Indigna <hi>no<g ref="char:EOLhyphen"/>minatu,</hi> odioſa relatu, horrenda
<hi>dictu</hi> foeda &amp; turpia, precem de<g ref="char:EOLhyphen"/>decent. Miſerandum eſt cogitatu, horribile
<hi>memoratu,</hi> periculoſum <hi>conceptu,</hi> quantum ar<g ref="char:EOLhyphen"/>rogantiae ab iſtorum ore proficiſcatur qui orationem dominicam extrudentes, deliria ſua effutientes venti<g ref="char:EOLhyphen"/>lant.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="61" type="rule">
                     <head>RULE LXI.</head>
                     <p>When an Infinitive engliſh, or a Par<g ref="char:EOLhyphen"/>ticiple of the preſent tenſe comes after Nouns ſubſtantives which ſignifie an immateriall thing, or the doer of a thing, or after Nouns adjectives which govern a Genitive, the Latins in ſuch manners of ſpeaking do uſe a Gerund in Di.</p>
                     <p>
                        <pb n="66" facs="tcp:170071:41"/>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Concerning the place of <hi>praying</hi> and the time <hi>to preſent</hi> our ſelves before God, men skill<g ref="char:EOLhyphen"/>full <hi>of giving</hi> counſell do preſcribe theſe rules. The chief place for
<hi>to powr</hi> in our praiers is the Church, the next to it is our cloſet, or ſome place removed from ſight. We have liberty <hi>to proſtrate</hi> our ſelve: be<g ref="char:EOLhyphen"/>fore God in any place and in every nation; we have leave <hi>to make</hi> our ſupplications to him, whereever occaſion <hi>of praying</hi> is offered. Nei<g ref="char:EOLhyphen"/>ther is the time of <hi>offer<g ref="char:EOLhyphen"/>ing</hi> of our incenſe limi<g ref="char:EOLhyphen"/>ted. We muſt embrace the opportunity of <hi>run<g ref="char:EOLhyphen"/>ning</hi> unto the taberna<g ref="char:EOLhyphen"/>cle. We muſt imitate David, who poſſeſſed with a deſire <hi>to ſerve</hi> God, had a care
<hi>to pre<g ref="char:EOLhyphen"/>vent</hi> the break of day,
<pb n="67" facs="tcp:170071:41"/> and a will <hi>to riſe</hi> at midnight, <hi>to pray</hi> to him at noon, nay ſeven times a day. And that we be not forgetfull <hi>of praying,</hi> or careleſse <hi>of powring</hi> our prayers, let us conſider the neceſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſity <hi>of ſending</hi> our de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſires to heaven, let us think upon the utiiity <hi>of communing</hi> with God by prayer, behold nothing is obtained without prai<g ref="char:EOLhyphen"/>er. It is in vain to be carried with a delight <hi>to riſe</hi> betimes, if we want deſire <hi>to pray</hi> be<g ref="char:EOLhyphen"/>times. In vain do we finde a time <hi>to do</hi> our private buſineſs, in vain do we ſeek <hi>leiſure</hi> to work if we neglect the exerciſe
<hi>of praying.</hi> If we have no love <hi>to pray,</hi> if the <hi>will to beg</hi> for a bleſſing is abſent; we can have no hope <hi>of thriving,</hi> but rather we have all cauſe
<pb n="68" facs="tcp:170071:42"/> 
                                    <hi>of doubting</hi> of our ſucceſſe.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>De <hi>orandi</hi> loco, &amp; tempore coram Deo nos ſiſtendi, viri pe<g ref="char:EOLhyphen"/>riti conſulendi, has nobis praeſcribunt re<g ref="char:EOLhyphen"/>gulas, praecipuus lo<g ref="char:EOLhyphen"/>cus <hi>fundendi</hi> preces noſtras eſt Eccleſia: huic proximus con<g ref="char:EOLhyphen"/>clave noſtrum, aut a<g ref="char:EOLhyphen"/>lias quiſpiam a con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpectu remotus locus; Nobis eſt conceſſa li<g ref="char:EOLhyphen"/>bertas ubivis locorum &amp; ubicunque gentium coram Deo
<hi>procidendi;</hi> Licentia nobis eſt hu<g ref="char:EOLhyphen"/>ic <hi>ſupplicandi</hi> ubicun<g ref="char:EOLhyphen"/>
                                    <expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan>
                                    <hi>orandi</hi> occaſio prae<g ref="char:EOLhyphen"/>bebitur. Nec tempus thus noſtrum <hi>offerendi</hi> nobis limitatur. Am<g ref="char:EOLhyphen"/>plectenda eſt nobis opportunitas omnis ad tabernaculum <hi>pro<g ref="char:EOLhyphen"/>perandi.</hi> Nobis imitan<g ref="char:EOLhyphen"/>dus eſt David qui de<g ref="char:EOLhyphen"/>ſiderio Deum <hi>colendi</hi> captus, curam habuit
<pb n="67" facs="tcp:170071:41"/> 
                                    <hi>antevertendi</hi> dilucu<g ref="char:EOLhyphen"/>lum, &amp; voluntatem mediâ nocte
<hi>ſurgendi, orandi</hi> illum meridie, imo ſepties de die. Ne autem ſimus imme<g ref="char:EOLhyphen"/>mores
<hi>precandi,</hi> aut negligentes preces no<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtras <hi>fundendi,</hi> deſide<g ref="char:EOLhyphen"/>ria noſtra ad coelum <hi>emittendi</hi> neceſſitatem perpendamus, utili<g ref="char:EOLhyphen"/>tatem cum Deo <hi>collo<g ref="char:EOLhyphen"/>quendi</hi> precibus, con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſideremus. Ecce nihil ſine precibus obtine<g ref="char:EOLhyphen"/>tur. Vanum eſt ferri libidine diluculo <hi>ſur<g ref="char:EOLhyphen"/>gendi,</hi> ſi nobis deſit deſiderium diluculo <hi>precandi.</hi> Incaſſum in<g ref="char:EOLhyphen"/>venimus tempus res privatas <hi>agendi,</hi> fruſtra quaerimus otium
<hi>labo<g ref="char:EOLhyphen"/>randi,</hi> ſi negligatur ſtu<g ref="char:EOLhyphen"/>dium <hi>precandi,</hi> ſi deſit nobis amor
<hi>orandi,</hi> ſi abfuerit voluntas be<g ref="char:EOLhyphen"/>nedictione<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> 
                                    <hi>mendicandi,</hi> ſpes nulla nobis eſſe
<pb n="68" facs="tcp:170071:42"/> poteſt <hi>proficiendi,</hi> ſed cauſa potius omnis nobis eſt de ſucceſſu <hi>dubitandi.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="62" type="rule">
                     <head>RULE LXII.</head>
                     <p>When you have an Infinitive mood engliſh coming after Adjectives which govern a Dative caſe, it muſt be put in the Gerund in Do.</p>
                     <p>Alſo the engliſh of the Participle of the preſent tenſe coming after Verbs or Participles of delight and of weari<g ref="char:EOLhyphen"/>neſſe, is made by the ſame Gerund.</p>
                     <p>If the ſame Participle comes after Verbs, with the ſignes In, from, of, with, concerning, it is put in latin in the ſame Gerund, with the Praepoſition In, a, ab abs, e, ex, cum, de.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>If we delight in <hi>praying,</hi> we ſhall be<g ref="char:EOLhyphen"/>come fit for <hi>obtaining</hi> grace: If we are not weary with wrastling, we ſhall be able <hi>to en<g ref="char:EOLhyphen"/>counter</hi> Satan, we ſhall
<pb n="69" facs="tcp:170071:42"/> be ſufficient to give the foil to that lion, who is never glutted <hi>with ſlay<g ref="char:EOLhyphen"/>ing,</hi> and who is diligent <hi>in ſeeking</hi> (or to ſeek) whom he may devour, and whoſe skill lies in <hi>deceiving.</hi> If no buſineſs do hinder us from
<hi>pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenting</hi> us before God, in ſtead <hi>of flying</hi> away from him we ſhall have the better.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Si delectemur <hi>o<g ref="char:EOLhyphen"/>rando,</hi> idonei fiemus <hi>obtinendo</hi> gratiam. Si non defeſſi ſimus lu<g ref="char:EOLhyphen"/>ctando, fiemus apti <hi>occurrendo</hi> Satanae: Erimus habiles <hi>ſupe<g ref="char:EOLhyphen"/>rando</hi>
                                    <pb n="69" facs="tcp:170071:42"/> leoni iſti, qui nunquam ſatiatur <hi>in<g ref="char:EOLhyphen"/>terficiendo,</hi> quique di<g ref="char:EOLhyphen"/>ligens eſt quaerendo quem devoret; cu<g ref="char:EOLhyphen"/>juſque pe<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap>itia in <hi>de<g ref="char:EOLhyphen"/>ripiendo</hi> fita eſt. Si nulla nos negotia ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ceant a
<hi>ſiſtendo</hi> coram Deo, <hi>profugiendo</hi> ab illo ſuperiores evade<g ref="char:EOLhyphen"/>mus.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="63" type="rule">
                     <head>RULE LXIII.</head>
                     <p>When you have a Participle praeſent with theſe ſignes, Becauſe of, before, between, for and to ſignifying the cauſe of a reaſon, in ſuch expreſſions the La<g ref="char:EOLhyphen"/>tines do uſe a Gerund in Dum, with ob, propter, ante, inter and ad.</p>
                     <p>Likewiſe alſo the Gerund in Dum, is put in Latin after Nouns or Verbs of calling, inticing, provoking, challen<g ref="char:EOLhyphen"/>ging, or after Adjectives of proneneſſe, neceſſity, aptneſſe, readineſſe, ſlowneſſe and quickneſſe.</p>
                     <p>
                        <pb n="70" facs="tcp:170071:43"/>Laſtly, When you have Muſt or Ought in a reaſon, where it ſeemeth to be made by the Verb. Oportet or De<g ref="char:EOLhyphen"/>bet, you may elegantly put Muſt or Ought by Eſt, and the Nominative go<g ref="char:EOLhyphen"/>ing before it into a Dative, and the In<g ref="char:EOLhyphen"/>finitive by a Gerund in Dum, (if it go<g ref="char:EOLhyphen"/>verns nothing) or by the future in Du<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                           <desc>•</desc>
                        </gap>, (if it governs ſomething.)</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>Before <hi>praying</hi> this <hi>we muſt do,</hi> we muſt prepare our ſouls with reverence, <hi>we muſt fleck them</hi> with humi<g ref="char:EOLhyphen"/>lity, <hi>we muſt fill them</hi> with fervency. Let Gods majeſty move us <hi>to</hi> come with reverence, let the ſenſe of our ſins ſtir <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 word">
                                       <desc>〈◊〉</desc>
                                    </gap> 
                                    <hi>to humble</hi> our ſelves, and the knowledge of our wa<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                       <desc>•</desc>
                                    </gap>ts be a ſpur
<hi>to quicken</hi> 
                                    <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 word">
                                       <desc>〈◊〉</desc>
                                    </gap> to fervency. Let us not be drowſie between <hi>praying,</hi> leſt after <hi>praying</hi> we doe
<pb n="71" facs="tcp:170071:43"/> finde God ſlow to <hi>give,</hi> for and becauſe our cold
<hi>entreating,</hi> and by reaſon of <hi>our dull ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>plying.</hi> We muſt take direction from the word of God, <hi>we muſt</hi> follow the Lords prayer, <hi>we muſt</hi> make it our guide, <hi>we muſt</hi> not affect the extemporary dotage of our brain, we must ſay nothing but he preme<g ref="char:EOLhyphen"/>ditated, yet I do not ex<g ref="char:EOLhyphen"/>clude extemporary eja<g ref="char:EOLhyphen"/>culations as neceſſity doth require.</p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Ante <hi>orandum</hi> hoc nobis eſt faciendum, <hi>praeparanda ſunt</hi> nobis cum reverentiâ, <hi>or<g ref="char:EOLhyphen"/>nanda ſunt</hi> humilitate, fervore <hi>replenda</hi> ſunt: Moveat nos Dei Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>jeſtas <hi>adveniendum</hi> cu<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> reverentiâ; Peccato<g ref="char:EOLhyphen"/>rum noſtrorum ſenſus incitet nos ad <hi>humili<g ref="char:EOLhyphen"/>andum</hi> nos, &amp; indi<g ref="char:EOLhyphen"/>gentiae noſtrae cogni<g ref="char:EOLhyphen"/>tio, ſit nobis calcari, ad <hi>incitandum</hi> nos ad fervorem. Oſcitanres inter <hi>
                                       <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                                          <desc>•</desc>
                                       </gap>randum</hi> ne ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>mus,
<pb n="71" facs="tcp:170071:43"/> ne poſt <hi>orandum,</hi> inveniamus Deum tardum ad <hi>dandum,</hi> ob frigide <hi>rogandum</hi> &amp; propter languide <hi>ſup<g ref="char:EOLhyphen"/>plicandum. Nobis eſt ſumenda</hi> regula e ver<g ref="char:EOLhyphen"/>bo Dei, <hi>nobis</hi> eſt <hi>ſe<g ref="char:EOLhyphen"/>quenda</hi> oratio domini<g ref="char:EOLhyphen"/>ca illa<expan>
                                       <am>
                                          <g ref="char:abque"/>
                                       </am>
                                       <ex>que</ex>
                                    </expan> nobis in du<g ref="char:EOLhyphen"/>cem <hi>ſtatuenda</hi> Extem<g ref="char:EOLhyphen"/>poranea noſtri cere<g ref="char:EOLhyphen"/>bri deliria non ſunt
<hi>exoſculanda.</hi> Nihil niſi praemeditarum eſt <hi>pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ferendum,</hi> ſubitaneas tamen ejaculationes haud excludo prout neceſſitas poſtulat.</p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                  </div>
                  <div n="64" type="rule">
                     <head>RULE LXIV.</head>
                     <p>When theſe words Men or They do come in ſenſe before a Verb active or neuter, you muſt leave out Men or They, and make the Verb by the third ſingular paſſive, or by the third plural active.</p>
                     <p>If Men or They do go before May,
<pb n="72" facs="tcp:170071:44"/> muſt, ought or can, you muſt make Muſt or Ought by Debet, and May or can by Poteſt, caſting away theſe words Men or They. You muſt alſo put the Verbs following Muſt or Ought, May or Can by the Infinitive paſſive, and the Noun which ſeemeth the Accuſa<g ref="char:EOLhyphen"/>tive by a Nominative.</p>
                     <p>Laſtly, You may make Can and May by Poſſumus and Poſſunt, Muſt or Ought by Debemus or Debent, and the Verb following by the Infinitive active, after the firſt perſon, and by the Infinitive mood paſſive after the third.</p>
                     <p>
                        <hi>Example.</hi>
                     </p>
                     <q>
                        <floatingText>
                           <body>
                              <div xml:lang="eng" type="version">
                                 <p>As for me I will make the Lords praier my corner-stone, al<g ref="char:EOLhyphen"/>though men do now <hi>re<g ref="char:EOLhyphen"/>fuſe</hi> it, as if by ſaying it <hi>they ſhould ſtint</hi> the spirit. But whatſoever <hi>men alledge</hi> againſt it, it is all fond, whatſoever alſo <hi>men may conceive</hi> againſt it is altogether ridiculous. For can
<pb n="73" facs="tcp:170071:44"/> 
                                    <hi>men blame</hi> Chriſt? <hi>ought they</hi> to ſcorn his words?
<hi>ought they</hi> to caſt away that prayer ſo full of holineſſe and perfection? God forbid, Therefore whatſoever men <hi>can alledge,</hi> let us conclude our unper<g ref="char:EOLhyphen"/>fect prayers by his per<g ref="char:EOLhyphen"/>fect form of prayer, who ſaid, when you pray ſay, Our Father which art in heaven,
<hi>&amp;c.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                              <div xml:lang="lat" type="version">
                                 <p>Quantum ad me Dominicam oratio<g ref="char:EOLhyphen"/>nem in lapidem an<g ref="char:EOLhyphen"/>glarem mihi ſtatuam, quamvis nunc rejici<g ref="char:EOLhyphen"/>atur quaſi recitando cam ſpiritus coarcte<g ref="char:EOLhyphen"/>tur: ſed quicquid in eam <hi>proferatur,</hi> inane totum eſt, quicquid etiam in illam conci<g ref="char:EOLhyphen"/>piatur prorſus abſur<g ref="char:EOLhyphen"/>du<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                                    <pb n="73" facs="tcp:170071:44"/> eſt. Poteſtne enim <hi>culpari</hi> Chriſtus? De<g ref="char:EOLhyphen"/>bentne
<hi>derideri</hi> illius verba? Illamne ſan<g ref="char:EOLhyphen"/>ctiſſimam orationem &amp; perfectiſſimam re<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpuere <hi>debent?</hi> Abſit. Itaque quicquid <hi>pro<g ref="char:EOLhyphen"/>ferri poſſit,</hi> imperfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ctas noſtras oratiun<g ref="char:EOLhyphen"/>culas concludamus, perfectiſſima ſua ora<g ref="char:EOLhyphen"/>tionis formula, di<g ref="char:EOLhyphen"/>centsi, Orantes dici<g ref="char:EOLhyphen"/>te, Pater noſter qui es in coelis, <hi>&amp;c.</hi>
                                 </p>
                              </div>
                           </body>
                        </floatingText>
                     </q>
                     <q>
                        <l>Hoc opus exegi, tactus prius ignibus ara,</l>
                        <l>Sancta ſit ſoli gloria tota Deo.</l>
                     </q>
                  </div>
                  <trailer>The End of the Syntaxis of conſtruction.</trailer>
               </div>
            </body>
         </text>
         <text xml:lang="lat">
            <front>
               <div type="title_page">
                  <pb facs="tcp:170071:45"/>
                  <pb facs="tcp:170071:45"/>
                  <p>Colloquia Familiaria Latino carmine compoſita. Quo facilius memoriae mandentur.</p>
                  <p>Authore <hi>Paulo Solomaeo</hi> Vindocinenſi Gallo, Shinae orientem verſus In agro Surrienſi Ludi-magiſtro.</p>
                  <p>— <hi>Ineſt ſua gratia parvis.</hi>
                  </p>
                  <figure>
                     <figDesc>printer's or publisher's device</figDesc>
                  </figure>
                  <p>
                     <hi>LONDON,</hi> Printed by <hi>A. Miller,</hi> 1653.</p>
               </div>
               <div type="to_the_reader">
                  <pb facs="tcp:170071:46"/>
                  <head>Ad Lectorem benevolum.</head>
                  <l>
                     <g ref="char:V">Ʋ</g>t tibi Stanbrigius placuit, fic lector amice</l>
                  <l>Hoc placeat <hi>Solomus</hi> quod tibi ſcripfit opus.</l>
                  <closer>
                     <signed>P. S.</signed>
                  </closer>
               </div>
               <div type="table_of_contents">
                  <head>Colloquiorum ſeries.</head>
                  <list>
                     <item>I. Congreſſus &amp; digreſſus.</item>
                     <item>II. Surrectio matutina.</item>
                     <item>III. Schola.</item>
                     <item>IV. Convivium.</item>
                     <item>V. Ludi.</item>
                     <item>VI. Iter.</item>
                     <item>VII. Mercatio.</item>
                  </list>
               </div>
            </front>
            <body>
               <head>
                  <pb n="1" facs="tcp:170071:46"/>Colloquia Familiaria Latino carmin e compoſita.</head>
               <div n="1" type="part">
                  <head> Colloquium primum, <hi>Congreſſus &amp; digreſſus.</hi>
                  </head>
                  <l>
                     <seg rend="decorInit">S</seg>Alvus fis domine, &amp; ſalve pater optime multum,</l>
                  <l>Tu fis ſalva, ſotor, ſalvete &amp; quocquot adelus.</l>
                  <l>Salveto mater, ſalvus fis frater, amice</l>
                  <l>Salve praeceptor, ſalvus ſis mi pu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r &amp; tu.</l>
                  <l>Vos ſitis ſalvi patiter. ſalvete ſodales.</l>
                  <l>Tu quoque ſit ſalvus, fauſtum ſerum, bona nox ſit,</l>
                  <l>Mane bonum tibi fit, fiat tibi fauſta die hare,</l>
                  <l>Proſpera lux detur, placidâ tu nocte fruaris:</l>
                  <l>Opto tibi placidam noctem, placidam<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> quietem,</l>
                  <l>Gaudeo te nobis ſalvum rediiſſe Roberte,</l>
                  <l>Adventus tuus eſt nobis gratiſſimus &amp; ana.</l>
                  <l>Quod vos inveniam ſalvos nunc laetor abunde,</l>
                  <l>Gratis nunc vobis pro votis redditur a <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e,</l>
                  <l>Gratia ſumma tibi: tibi gratia redditur ingens</l>
                  <l>Paule, habeo grates ingentes, en ago grates.</l>
                  <l>Tune valos? tecum quo pacto? qui valuiſti?</l>
                  <l>Res ut habent ſe nunc? ut ſunt mortalia cuncta.</l>
                  <l>Vt ſoleo, valeo, valeo, bene, fic ſatis apte:</l>
                  <l>Dic, pater ut valet? ille valet bene, gratia ſummo.</l>
                  <l>Hunc ego in uſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> diem valui bene. Gaudeo corte</l>
                  <l>Corpus habet male nunc, necnon eſt aegra crumena.</l>
                  <l>Inde animo bene non, Iſtud non audio laetus.</l>
                  <l>Quis cruciat morbus? quid morbi eſt neſcio certe,</l>
                  <l>
                     <pb n="2" facs="tcp:170071:47"/>Febris, pleuritis, pertuſſis, ſcrofula, ſtruma.</l>
                  <l>Qualiſnam ſchris? quartanane? continua anne?</l>
                  <l>Vnde tibi id morbi? ex qua tu parte laboras?</l>
                  <l>Ex ſtudio nimio; doleo caput, oſſa dolentque.</l>
                  <l>Eſtne diu morbus quod te tenet? hand ita pridem.</l>
                  <l>Eſt ferme menſis, ſex menſes detinuit me.</l>
                  <l>Iſli nil adhibes morbo<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> Quid die adhiberem?</l>
                  <l>Sors tua pro certo mihi nunc dolet, eſt grave quod fers:</l>
                  <l>Eſto animo ſorti, multum meliora ſequentur.</l>
                  <l>Reſtituet Dominus, defidero reſtituat te,</l>
                  <l>Convaleas opte, valetudo proſpera detur.</l>
                  <l>Quo vadis? quo te recipis? quo tendis adeſdum?</l>
                  <l>Quo nunc te confers? quo curris? quo properas nunc?</l>
                  <l>In Scotiam vado, Daniam, proficiſcor ad Indos.</l>
                  <l>Nunc eo Londinum, Roffam, proficiſcor Athenas.</l>
                  <l>Tendo domum, ru<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> me nunc confero, ſiſte parumper.</l>
                  <l>Ad templum propero, ad tonſorem curro propinquum.</l>
                  <l>In patriam <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>emeo, charos viſurus amicos.</l>
                  <l>Tu humanus, quoniam patriae retinetis amore.</l>
                  <l>Eſt tibi quod mandes? nil magni: dicito quid ſit?</l>
                  <l>Quicquid ſit faciam, peragam tua juſſa libenter.</l>
                  <l>Id fiet, cunctos per <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e ſalvere iubebo:</l>
                  <l>Obſtringe<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> tibi me multum, tu cate valeto</l>
                  <l>Vt valeas curs, valeas ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>c, quando redibis?</l>
                  <l>Cra<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> iuvante De<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, feliciter it<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> redi<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>:</l>
                  <l>Opto tibl'reditam fauſtam, precor omnia laeta</l>
                  <l>Hoc tibi cedat iter, Chriſtus fit duxque comeſque,</l>
                  <l>Exeat id be<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> quod tu ſuſcipi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, inſtituiſque.</l>
                  <l>Ad nos unde venit? Londino, Dubre, Riave,</l>
                  <l>Ex Scotiâ venio Da<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>iâque, revertor Atheni<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>Ex Indis, r<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>d<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>que domo, nunc ru<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e revertor.</l>
                  <l>Nilne novi iactatur? nil nunc noſco novorum,</l>
                  <l>Plutunos eſt rumor, nil certi, plurima fama.</l>
                  <l>Affero ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t falſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:punc">▪</g> Quod falſum eſt id tibi ſerva</l>
                  <l>Sat fal<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ſertat,
<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>nc affero plauſtra novorum</l>
                  <l>In quo ſunt ſta<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>tri<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> res? cuncta novat<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>,</l>
                  <l>In te<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> 
                     <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap>ad prorſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap> ve<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>iſſe videbar.</l>
                  <l>
                     <pb n="3" facs="tcp:170071:47"/>Quid cauſae eſt? quid ita eſt? qui tandem talia &amp; unde.</l>
                  <l>Peſtis graſſata eſt, illud Mars impius egit.</l>
                  <l>Res patriae bene ſunt, offendi proſpera cuncta.</l>
                  <l>Id bene, laus Domino reddatur maxima noſtro.</l>
               </div>
               <div n="2" type="part">
                  <head>Colloquîum ſecundum, Surrectio matutina.</head>
                  <l>SVrgite, ſurge puer, ſon<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>it iam ſeptima, ſexta,</l>
                  <l>Octava audita eſt, nona &amp; nunc imminet, inſtat;</l>
                  <l>Illuxitne igitur? Quid ais dulciſſime rerum?</l>
                  <l>Non pudet in tantam lucam dotmire ſupine?</l>
                  <l>Erigere atque tuos oculos aperite, videbis</l>
                  <l>Exortum ſolem, diſtendito, brachia, corpus;</l>
                  <l>Sumnus te linquet tepido diſcedito lecto,</l>
                  <l>Ocyus amove<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, vel tu vapulabis abunde,</l>
                  <l>In multam noctem ſtertis avix nocte quievi hac:</l>
                  <l>Multa eſt nox oculis, lecto divelleris agrè</l>
                  <l>Concubiam in nectem ſtudui, nunc ſur<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ere taedet,</l>
                  <l>Horam dic quando numeraſti non ita pridem:</l>
                  <l>Errat nunc index; erras vel tu numerando</l>
                  <l>Index nec fallit, noc ego, tu falleris ipſe,</l>
                  <l>Quando voles ſurge, cece ſubucula munda recenſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>
                  </l>
                  <l>Thoracem cedo tu, nunc furgam nec mora fi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>,</l>
                  <l>Ecce tibi veſtes, tu quaſvis indue prompte,</l>
                  <l>Syntheſis, induvi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, toga, paenula laena lacorn<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>Veſtis &amp; Attalica, &amp; Phrigionia, commod<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> veſtis</l>
                  <l>Corrigium, ſoccus, caliga, &amp; crurale cothurnus.</l>
                  <l>Exomis, bracchae, collare &amp; cingulus, uneus.</l>
                  <l>Endromis, amphitapae, veſtis perverſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, gal<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>r<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>,</l>
                  <l>En nitida eſt veſtis, veſtis d<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>xa cucull<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>Et recinum, veſtis virgata &amp; quiſquiliat<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>Pero, calo, cudo, grall<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> ſic palla Ped<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>le</l>
                  <l>Pallia, cilicium, manicae ſic bardocucull<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>Sic ocreae calca<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, ſtim<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>lus, ſic ſixula ſpi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>
                  </l>
                  <l>
                     <pb n="4" facs="tcp:170071:48"/>Necto, ligo, ſolvo, figo, ſic exuo, purgo.</l>
                  <l>Pecte caput, raris rudi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>s, tunc pectito denſis,</l>
                  <l>Pecten ubi mens eſt? Pauli te pectine pecte:</l>
                  <l>Praeceptor vetuit, noſtrum tu quaerite quaeſo</l>
                  <l>Illotis manibus vin'tu prodire? faveto,</l>
                  <l>Adfer aquam manibus, pelvim, mantile, lavato,</l>
                  <l>Ecce tibi lym; ham, paulatim fundito, ceſſa,</l>
                  <l>Sat lavi, cilia &amp; palpebras terge, fricato</l>
                  <l>Duriter auriculas; ſordes abſterge: profundus</l>
                  <l>Pileus haud bene ſtat, melius tu optato galerum</l>
                  <l>Ne cadat in oculos, frontem nec occiput, audin?</l>
                  <l>Da mihi feſtivas veſtes; operaria veſtis</l>
                  <l>Diſſuta eſt; fractae ligulae ſunt, fibula nulla eſt,</l>
                  <l>Sunt lacerae veſtes, femoralia ſunt ſacera heus tu</l>
                  <l>Inſignis lacerator, tu fertum lacerabis,</l>
                  <l>Diſſutae ſoleae ſunt necnon? haſce iubero</l>
                  <l>Ferri ad Sartorem, ſubitoque reſarciat illas,</l>
                  <l>Hanc gemino ligulam modo conſtringito quaeſo</l>
                  <l>Non laxo, quonſam citius ſolvetur idipſum,</l>
                  <l>Tu facito; quid obeſt, quod te non flect<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>re poſſis?</l>
                  <l>An deglutiſti palum, laſcive puelle?</l>
                  <l>Iamne adeo ſegnis? facies quid grandior annis?</l>
                  <l>Importuna nimis mihi tu, nimiumque moleſta.</l>
                  <l>Horam conſumpſi totam, veſtire videris</l>
                  <l>Sponſam non puerum, nimis mihi diſplicet iſtud,</l>
                  <l>Miſſum me facito, nam me ſchola noſtra vocavit.</l>
               </div>
               <div n="3" type="part">
                  <head>Colloquium tertium, <hi>Schola.</hi>
                  </head>
                  <l>Quo vadis? vado ad ludum, tu visne venire?</l>
                  <l>Nil prius exopto, ſi contigit eſſe paratum</l>
                  <l>Statne morati? Non, quantum poſſum properabo,</l>
                  <l>Accingar ſubito? fellina multa dies eſt</l>
                  <l>Expecta, expecto, gaudeo te velle morati</l>
                  <l>Ecce paratum me, quando vis ibimus iſthinc.</l>
                  <l>
                     <pb n="5" facs="tcp:170071:48"/>Quid nunc reddendum? qui ſcirem? neſcio ſanc,</l>
                  <l>Heri non aderam, quaeſo, dic obſuit ecquid?</l>
                  <l>Matri non placuit, nunquam nimium ſapit illa:</l>
                  <l>Nil praeceptorem metuis? me diligit ille,</l>
                  <l>Eſt patiens multum, caveas, patientia laeſa</l>
                  <l>Fit furor interdum, melius utare favere,</l>
                  <l>Venimus ad ludum nunc, te ſequar ipſe, praeito,</l>
                  <l>Intrato primus, namque ad te ſpectat honos hic:</l>
                  <l>Quid diſcam praeſcribe mihi venerande magiſter.</l>
                  <l>Quatenus edi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ſcam monſtra precot ordiat &amp; unde?</l>
                  <l>Hactenus ediſcas, iſthinc orditor &amp; i<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>linc</l>
                  <l>Deſine, deſieras ubi, nunc ordire puelle.</l>
                  <l>Lectio difficilis nimis eſt prolixaque, multum</l>
                  <l>Evigila atque operam navata ſedulus, illa</l>
                  <l>Tunc fiet facilis, Docilis ſolettia vincer,</l>
                  <l>Accedas ad me propius Petre, teque docebo,</l>
                  <l>Sta rectus, nemonalae ſuppone galetum</l>
                  <l>Tu plane incurvus, non te pudet? erige corpus,</l>
                  <l>Sis mecum, legito puer, &amp; ſequitor praecuntem,</l>
                  <l>Cum ſociis ſedeas, noli garrire puelle.</l>
                  <l>Tu clare recita, dic clare, attollito vocem,</l>
                  <l>Clarius hic loquitor tu, nuncque remittito vocem,</l>
                  <l>Tunc tenes? pueri, rationem reddite penſi.</l>
                  <l>Vix teneo, nondum praeceptor care tenemus.</l>
                  <l>Haud mirorveſtri nam moris ludcre ſemper,</l>
                  <l>Vos dabitis poenas ceſſantes quas meruiſtis,</l>
                  <l>Solvite nunc ligulas, tunc tibialia ſolve:</l>
                  <l>Parce mihi Domine (aut) nobis ignoſce magiſter</l>
                  <l>Imponam nunquam tibi, vel ſi, cedito virgis:</l>
                  <l>Hâc vice te experiar, fac firmes verba fidem<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>
                  </l>
                  <l>Illic quid ſtrepitus? quid agis? garriſne puelle?</l>
                  <l>Pace tuâ, iam nunc non garrio, reddo magiſter</l>
                  <l>Hic mihi proponit, proponit dicito quidnam?</l>
                  <l>Ex me quaeſivit quod neſcio ſolvere certe,</l>
                  <l>Nos bini, terni, contendimus atque quaterni</l>
                  <l>Qua de re inter vos eſt ſermo? quaerimus an ſint</l>
                  <l>Octo ſermonis partes, pluresve n<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>egiſter</l>
                  <l>
                     <pb n="6" facs="tcp:170071:49"/>Neſcio quis vicit, tu ſis moderator oportet.</l>
                  <l>Audito me nunc recitantem: audivero laetus</l>
                  <l>Incipe tu primus, poſth<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>c me audito viciſſim:</l>
                  <l>Erras, erraſti, bis, ter: Tenuiſſe videbar.</l>
                  <l>Audio te, tu nunc recitato, volvito librum.</l>
                  <l>Praecipitas nimium, noli titubare loquendo,</l>
                  <l>Dic ſenfim: verboſum lapſus pluribus attu.</l>
                  <l>Eſt mihi fluxa nimis, fragiliſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> memoria certe.</l>
                  <l>Terve quaterve legam, melius ſic ſixero mem<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>,</l>
                  <l>Scribere non poſſum, ni ſit mihi linea ducta,</l>
                  <l>Duc mihi tu paueas quaeſo, ſed ducito rectas:</l>
                  <l>Quaeſo aptato mihi pennam, vel tu ipſe doceto</l>
                  <l>Aptem quo pacto. Caput ejus ſcindito utrinque,</l>
                  <l>Sed prius e caudâ truncato, radito necnon</l>
                  <l>Scabritiae fiquid fuerit; fic ſunt meliores.</l>
                  <l>Poſthactu debes penuam mollire ſalivâ.</l>
                  <l>Et panno fricuiſſe, docet nos iſta magiſter.</l>
                  <l>Confilium praeſens dedit, hoc nec improbe Paule.</l>
                  <l>Quo mecrone tuas pennas aptarier optas?</l>
                  <l>Mucio placet durus, latus vel mollis acutus.</l>
                  <l>Penna parata mala eſt, mucro eſt &amp; durior illi,</l>
                  <l>Crena profunda nimis facit iſtos penna lituras:</l>
                  <l>Reſpergit chartam mea penna, videſne ſodalis</l>
                  <l>Aptato melius, chartae tu firmius illam</l>
                  <l>Imprimis, haec cauſa eſt, aequato cruſcula pennae,</l>
                  <l>Hac chartâ bibulâ faciamquid? nſecio certe,</l>
                  <l>Perfluit haec miſere ſcheda ſcapus Phylyra, rama</l>
                  <l>Litera ſic fugiens, exole ſcensque caduca</l>
                  <l>Linea vox &amp; apex, titulus fic ſyllaba punctum.</l>
                  <l>Armata eſt pennis mea nunc pennaria theca,</l>
                  <l>Ampli ſunt caulis peanae, firmaeque nitentes:</l>
                  <l>Fibra haeret pennae, mundato ſedulus iſtam,</l>
                  <l>Anguſte ſcrib's, diſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>orte, ſcribito late:</l>
                  <l>Scribe minurius, acclivis, tu ſcribis, egoque</l>
                  <l>Declivis ſcribo. Scite quam ſcribis amice!</l>
                  <l>Vt poſſum ſcribo, dextram mihi tu remoraris:</l>
                  <l>Linteolum exaruit, tu atramentum date quaeſo</l>
                  <l>
                     <pb n="7" facs="tcp:170071:49"/>Paulum atramenti nunc eſt mihi, ſpiſſius eſt hoc,</l>
                  <l>Eſt dilutius hecce meam tu porrige comu,</l>
                  <l>Infundas, plenum eſt, miſce bene jam ſatis, ohe</l>
                  <l>Literae habent bene ſe, connectis ſed male nexus.</l>
                  <l>Auguſta, imperialis &amp; emporeutica charta,</l>
                  <l>Chartaque pura, fegeſtria, cera, libellus,</l>
                  <l>Transferto, partes tractato, exponito ſenſum:</l>
                  <l>Examino, repeto, ſtudeo, vario, recitoque</l>
                  <l>Subſtantivum, adiectivumque inflexio, caſus</l>
                  <l>Nomen pronomen, ſpecies numeruſque, genuſ<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>
                  </l>
                  <l>Ordo, figura, gradus, regimen concordia iunge</l>
                  <l>Syntaxis flexus, tempus, perſona moduſque</l>
                  <l>Sperno pats quaenam ſermonis dicito: verbum.</l>
                  <l>Perſonae quotae? florus quoti<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> modique</l>
                  <l>Cuius? Perſonae primae, numeri<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan> prioris:</l>
                  <l>Sperno quem poſcit caſum? vox ſperno requirit</l>
                  <l>Accuſativum, nam vox activa vocatur:</l>
                  <l>Regula quae docet id; Quartos activa requitunt?</l>
                  <l>Interturbat me diſcentem, me premit ille,</l>
                  <l>Occupat illi locum me percutit ille bacillo</l>
                  <l>Me petiit ſaxo, maculavit &amp; ille libellum</l>
                  <l>In me coniecit lapides lignumque nirem<expan>
                        <am>
                           <g ref="char:abque"/>
                        </am>
                        <ex>que</ex>
                     </expan>
                  </l>
                  <l>Impegit colaphum, veſtem diſcerpſit, aduſſit.</l>
                  <l>Ille meoque loco non vult diſcedere, non vult</l>
                  <l>Solvere quod debet, veſtem quoque conſpuit, ecce</l>
                  <l>Hic caput haud aperit, tranſit dum conſul, &amp; iſte</l>
                  <l>In me deliquit, me appellat nomine turpi.</l>
                  <l>Me laeſit gladio. Paulus mentitur, ain' tu?</l>
                  <l>Deliqui fateor, facti me poenitet huius,</l>
                  <l>Imprudens feci, non laeſi hunc, parcito quaeſo</l>
                  <l>Cur me titillas? dic quaeſo, cur mihi palpas?</l>
                  <l>Huic nares foetent, os illi ſoetet abunde.</l>
                  <l>Emittit flatum ventris, ructatque, pepedit,</l>
                  <l>Res haber haud ita ſe, Faciam nil tale deinceps</l>
                  <l>Quid ſtis? caeſus ſum. Quapropter? neſcio certe.</l>
                  <l>Nil<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e malum factum eſtore? nil prorſus amice,</l>
                  <l>
                     <pb n="8" facs="tcp:170071:50"/>Immeritis nobis motis non eſt dare poenas,</l>
                  <l>Volvite nunc libros pueti, diſcedite pranſum.</l>
               </div>
               <div n="4" type="part">
                  <head>Colloquium quartum, Convivium.</head>
                  <l>Ad coenam voco te, mecum coenabis amice,</l>
                  <l>Vmbram tu poteris ſi vis adducere tecum,</l>
                  <l>Eſt noſter victus tenuis, ſimplex, faciliſque;</l>
                  <l>Co<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>ena mea haud lauta eſt, haec non eſt ſplendida Paule;</l>
                  <l>Sed grati vultus accedent, ſat tibi credo.</l>
                  <l>In coenam quidnam ponetur? armus ovillus,</l>
                  <l>Inſtrue tu menſam mappâ &amp; appone falinum</l>
                  <l>Orbes cum quadtis, panem, cochleatia munda,</l>
                  <l>Et quadram juxta purgatum ponito cultrum</l>
                  <l>Elue tu calices, mundato pocula prorſus,</l>
                  <l>Ne timeas digitis, urticâ exterge, fricato</l>
                  <l>Quo niteant, facias in iſtis nil reprehendam,</l>
                  <l>Fac ſedilia ſint, ſint &amp; mantilla cunctis,</l>
                  <l>Prandia ſic epulum, jentacula, coena, mereuda:</l>
                  <l>Fercula, ſic miſſus, comedo, veſcorque<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>, paroque:</l>
                  <l>Appoſitus cibus eſt here, cuncta parata magiſter,</l>
                  <l>Convivae cibus hic corrumpitur, hoc precor unum.</l>
                  <l>Quiſque loco ſedeat ſe digno, accumbite cuncti:</l>
                  <l>Ille loco primo ſedeat, lateque fedeto,</l>
                  <l>Vicinum nullus nunc comprimat, eſt locus amplus.</l>
                  <l>Conſecra menſam, cuncti nunc accubuerunt,</l>
                  <l>Expectatis quid? euleros educito vestros:</l>
                  <l>Nil opus eſt cultro validis nam dentibus utor.</l>
                  <l>Eſte hilares inter prandendum, vivite laeti</l>
                  <l>Da mihi de lupulo, ſalmone &amp; mugile, troctâ,</l>
                  <l>Tuque miniſtrato, de canero, paſſere, congto:</l>
                  <l>Vis aliquid tibidem, de mullo, de capitone</l>
                  <l>Tinea mihi placet haec, aurata haec perca, locuſta.</l>
                  <l>
                     <pb n="9" facs="tcp:170071:50"/>Quam bene condita eſt, anguilla haec? carpio &amp; halec,</l>
                  <l>Inſipldum eſt iſtud ius, nil ſapit iſta fritella.</l>
                  <l>Intinctu macera panem, ſic condio, acetum.</l>
                  <l>Si minus iſta placent de callo ſumito aprugno:</l>
                  <l>Perna ſalita mihi placet, armus ovillus, aduſtum</l>
                  <l>Hoc ſapit: hocce parum ſalſum, coquus id bene condit.</l>
                  <l>Exta ſerina, lepus, pulli, cluniſque ferinus</l>
                  <l>Trunculi &amp; offellae, fartum ſic bubula lingua</l>
                  <l>Anſeris &amp; caro, vitulina, aprugna ferina,</l>
                  <l>Daprina agnina, &amp; botulus ſic offula toſta</l>
                  <l>Vervecina caro, ſic aſſa, elixa, ſuilla</l>
                  <l>Elixus piſcis, cervina, hoedina, animellae</l>
                  <l>Adfer perdicas, phaſiano<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> atque columbas</l>
                  <l>Adfer alaudas, heus! die eſt ubi fartilis anſer</l>
                  <l>Iſte cuniculus eſt perpinguis, maſſa, moretum.</l>
                  <l>Ova placent vobis quaenam? nunc mollia, dura</l>
                  <l>Coctillata, receus ovum, tremulum, requietum</l>
                  <l>Frixum ovum, ſchiſtum, elixum, libumque placenta</l>
                  <l>Et laganum, ſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>uſtum, paſtillus, paſta, minutal</l>
                  <l>Hilla mihi rident, fumo durata, ſinapi</l>
                  <l>Non bibitis, bibimus, tibi praebibo, pocula plena</l>
                  <l>Impleto ad ſummum cyathos, hauſtus genialis.</l>
                  <l>Accipio, vacua calicem, ſiccato culullum</l>
                  <l>Vno hauſtu bibito, pleno hauſtu, tu tribus iſtud</l>
                  <l>Ebibe, nolo, novum foret, id mihi amice cavebo</l>
                  <l>Haud aliâ mer<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>de bibam; potato quid urges?</l>
                  <l>Poto tibi cyathum patris, reſpondeo gratus,</l>
                  <l>Delectat ſatis hoc villum, tu funde puelle,</l>
                  <l>Nil vini ſupereſt, vinum nos deficit album</l>
                  <l>Mulſum, promulfis, Arviſia vina, falernu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>
                     <g ref="char:punc">▪</g>
                  </l>
                  <l>Rhenenſe &amp; vinum, Zythum, cerviſu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> nectar</l>
                  <l>Appotus bene ſum: Quid ſpi<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap> naribus heus tu?</l>
                  <l>Ventrem diſtendi, multo, potuque, ciboque</l>
                  <l>Nunc ſtomacho ſatis eſt factum, vos tollite menſam.</l>
                  <l>Eſt nondum tempus, ponenda eſt menſa ſecunda</l>
                  <l>Fiſa, ſabae, virides, lactis flos, uva, placenta,</l>
                  <l>Perfica, daſpiras, ceraſum, ferſalgama, tortas</l>
                  <l>
                     <pb n="10" facs="tcp:170071:51"/>Lac preſſum, aphrotum, ſic caſeus atque butyrum.</l>
                  <l>Poma, nuces, ficus, pyr<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, nunc vos tollite menſam.</l>
                  <l>Soſpitet hunc potum Chriſtus, cibus eſto ſaluti</l>
                  <l>Sublata eſt menſa, tantum non oſſa vocarunt.</l>
               </div>
               <div n="5" type="part">
                  <head>Colloquium quintum, Ludi.</head>
                  <l>Ad lu deudum nunc pueri coelumque dieſque</l>
                  <l>Invitant, equidem noſtro renuente magiſtro.</l>
                  <l>Poſeamus veniam Indendi, non dabit ille</l>
                  <l>Verberis eſt largus, veniae ſed parcus abundo</l>
                  <l>Pro nobis vadas legatus Paule, libenter</l>
                  <l>Experiar, ſed ſi res non ſucceſſerit illa</l>
                  <l>Veſtrum in legatum, culpam transferre cavete.</l>
                  <l>Ito bonis aribus, fortunet Mercurius te</l>
                  <l>Salvus ſis multum, ſalvus ſis chare magiſter</l>
                  <l>Quid ſibi vult quod ſis adeo civilis, amice</l>
                  <l>Legatum mittit me totus grex ſociorum</l>
                  <l>Ludendi veniam ut te poſcam chare magiſter.</l>
                  <l>Prorſus nil aliud quam luditis, acriter idque</l>
                  <l>Segnius at libris incumbitis, optime poſthac</l>
                  <l>Siquid ceſſatum eſt prius ſarcire cupimus;</l>
                  <l>Ingenio hinc habilis veniet vigorid bene calles</l>
                  <l>Quod pro te facit: at ſponſorem quem dabis hujus?</l>
                  <l>Ipſe ego ſponſor ero, noſtri id cluniſque periclo.</l>
                  <l>Verba mihi dede<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap> is tu fi, nil poſtea mecum</l>
                  <l>Egeris? haud <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>allam: luſum diſcedite cuncti,</l>
                  <l>In campis iu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap> ludas, ſociique gregatim.</l>
                  <l>Exoravi nunc ve<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="3 letters">
                        <desc>•••</desc>
                     </gap> ludamus abunde.</l>
                  <l>Quod genus arridet <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>u<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>u<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>,
<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 word">
                        <desc>〈◊〉</desc>
                     </gap>
                     <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>ſſera, diſcus</l>
                  <l>Scruporum ludus, trochus atque my<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="2 letters">
                        <desc>••</desc>
                     </gap>da, chytrinda,</l>
                  <l>Empuſa &amp; ſaltus, ranarumque, aſcoliaſmus</l>
                  <l>Miſſilibus ſphaeris, ludamus vel baſilinda</l>
                  <l>Saltu certabo tecum, iactuve lapilli,</l>
                  <l>Ludere viſne pilá? mecum colludere viſne?</l>
                  <l>
                     <pb n="11" facs="tcp:170071:51"/>Indoctus quod ſim, di<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>cive, trochive, quieſcam</l>
                  <l>Paule pilae multum tu doctus, Iudito mecum.</l>
                  <l>Certare aulim nunc, nunquam certamen omittam</l>
                  <l>Tres tribus at malim ludamus, ſat placet, eſto.</l>
                  <l>Partes ſortitor: bene contigit excipe tecto,</l>
                  <l>Iſtud non patiar, ſed nunc ſortitio fiat,</l>
                  <l>Vtta pilam prior, excipiet pars, mitte quid optas</l>
                  <l>Anteriores num poſcis, vel poſteriores</l>
                  <l>Poſco ſerena mihi, poſcu mihi nubila, mitte</l>
                  <l>Mitte pilam in tectum, ſac tu praeludia, nolo</l>
                  <l>Attigit haud tectum pila, tu diſquite notator,</l>
                  <l>Ad ſpectatores refero, tetigiſſe negatur,</l>
                  <l>Dicunt te ſphaeram primo tetigiſſe reſ<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ltu.</l>
                  <l>Hancce pilam excipe coeleſtem, tuque refractam,</l>
                  <l>Mitte iterum, mitto, nunc excepi, commoda ſphaera,</l>
                  <l>Nullus erit iactus, praefatus nam nihil es n<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>,</l>
                  <l>Mittis tu fruſtra, funem ni miſeris ultra.</l>
                  <l>Commodius mitta<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, ut miſeris ecce remittam</l>
                  <l>Parque pari referam, pila ſurda, reſultus, amice</l>
                  <l>Ingenue ludas, tu figna rudere metam</l>
                  <l>Pone notam, caſus longinquus, fiſte pilam tu,</l>
                  <l>En praetercurri metam, durare, ſodales</l>
                  <l>Vos praeſtate viros, triginta vicimus, euge</l>
                  <l>Ludorum numero nunc vici. vix tibi credo?</l>
                  <l>Ede tuos numeros, habeas quid tu numera</l>
                  <l>Quindenos &amp; tricenos numeramus utrique<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>o</l>
                  <l>Quot ludis ſtabit victoria? quatuor, eſto.</l>
                  <l>Certemus pretio, quanti vis ludere? mnâne?</l>
                  <l>Tanti non ludam, ſi vis quadrante libenter</l>
                  <l>En habeo primas, concedo, terminus unus</l>
                  <l>Terminus eſt primus longus, bre<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>iorque ſecundus</l>
                  <l>Reticulum manui non convenit, aptius adfer.</l>
                  <l>Nunc ſumus ecce pares, habeo ludi potiores</l>
                  <l>Vnius etiam certaminis gloria noſtra eſt</l>
                  <l>Vin tu claudamus ludum hoc certamine, nolo</l>
                  <l>Claudamus, vellem certe clauſiſſe libenter</l>
                  <l>In tempus tu aliud ludum differto placet fi:</l>
                  <l>
                     <pb n="12" facs="tcp:170071:52"/>In me nulla mora eſt: forſan cadet haec aliter res.</l>
                  <l>Quam male nunc luſi? nunc tu fortuna faveto,</l>
                  <l>Quindenos habeo, quindenos vicit uterque</l>
                  <l>Eſt noſter ludus, tota eſt victoria noſtra,</l>
                  <l>Debetis ſed vos, vos victi, vos ſuperati,</l>
                  <l>Nec dabitur vobis certaminis ulla poteſtas</l>
                  <l>Ludere vin chartis? hoc ludo ludere nolo</l>
                  <l>Afferto ſellas, decuſſatim ſedeamus,</l>
                  <l>Cum Paulo tecum, Petrus certabit, egoque.</l>
                  <l>Diſtribuet quiſnam? ſortitor diſtribuet quis</l>
                  <l>Miſceto folia haec; ſat ſunt commiſla, triumphus</l>
                  <l>Demito de chartis, iam demimus accipe chartas.</l>
                  <l>Egregias chartas habeo, tu lude triumpho</l>
                  <l>Chartas plebeias habeo, ſic carta togata</l>
                  <l>Rhombus cor ſpiculum, quinquenio, ſponſio clava,</l>
                  <l>Rex, <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>egina, &amp; eques, ſic unio, ſenio, necnon</l>
                  <l>Ternio, ſicque quaternio, ſicque duenio &amp; index</l>
                  <l>Quis depraedatur? praedari pertinet ad me.</l>
                  <l>Attente praebe, folium donato cuique.</l>
                  <l>Componis folia, artem hanc non calleo noſter:</l>
                  <l>Vnam plus iuſto dedit ille, videſne Roberte,</l>
                  <l>Amiſitque vicem dandi, nunc omnia miſce.</l>
                  <l>Index vertatur, verti, eſt vomerculus index.</l>
                  <l>Ilige tu chartas, elegi, charta reiecta.</l>
                  <l>Augeo, nuncque iedaugeo, ſicque renuncio, monſtra.</l>
                  <l>Mittendae ſphaerae, te dicunt eſſe peritum,</l>
                  <l>Novi, nec dubito, tecum certamen ini<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e.</l>
                  <l>Congrediar tecum ſolo ſolus, plac<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>t iſtud</l>
                  <l>Conditio mihi iuſta videtur, ſic Petre fiat.</l>
                  <l>Eſto, age, nunc ſphaeras aequemus, lignea ſphaera</l>
                  <l>Aequales ſphaerae non ſunt, aequabo repente.</l>
                  <l>A ficu ficum, melius diſcernere poſſis.</l>
                  <l>Elige utram mavis, nil refert, elige ſi vis:</l>
                  <l>Mitte globum, mordes tu qua<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>e dente labellum</l>
                  <l>Vt rotat ille manum, tandem tu mittito, miſi.</l>
                  <l>Quam brevis hic iactus? trans metam ſphaera cucurrit.</l>
                  <l>Tendit in anguſtum globus meus, at tuus iſte</l>
                  <l>
                     <pb n="13" facs="tcp:170071:52"/>In latum vergit, nunc non convenimus ambo</l>
                  <l>Vah! male quam ludo, p<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>uliſper Paule recede</l>
                  <l>Obſtabis ſphaerae, velox nunc ſphaera volato</l>
                  <l>O utinam ſcrupus, ſphaerae nunc obſtet cunti</l>
                  <l>O ſcrupus mihi nunc ſi detur, vae ſcelerato</l>
                  <l>Huic lateri; iſtum per i<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ctu fruſtratus ego ſum.</l>
                  <l>Tu conſiſte loco quem ſignat calculus ille.</l>
                  <l>Siſte gradum globe mi, iactus vel nunc perit iſle.</l>
                  <l>Erige truncellos, dextra tu deiicis illos</l>
                  <l>Ingreſſu ſeprem deieci, totque regreſſu:</l>
                  <l>Ludere ceſſemus, quoniam ſat luſimus, ecce</l>
                  <l>Ludendo feſſus ſum, ſtillant membra ſudore,</l>
               </div>
               <div n="6" type="part">
                  <head>Colloquium ſextum, Iter.</head>
                  <l>QVis rhedá vehitur? cvmbâ dic nunc vehitur quis?</l>
                  <l>Aſturcone vehor, mannus meritorius, heus tu,</l>
                  <l>Inſternas mannum, fraenato hunc, inde lupatum</l>
                  <l>Vel levius fraenum, rupta antilena refarci,</l>
                  <l>Poſtilena deeſt, in collum ſella <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>ecumber,</l>
                  <l>Cuncta parata vides, ſubito conſcende caballum</l>
                  <l>O equitem doctum conſcendit qui pede dextro,</l>
                  <l>Tu dic utar ut<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>o, neſcis, conſcende ſiniſtro,</l>
                  <l>Atque ſiniſtratu valide moderator habenas.</l>
                  <l>Ite, pedeſter ego nunc vos comitabor amici<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>
                  </l>
                  <l>Succuſſator equus meus eſt at ille tolutar,</l>
                  <l>Hic trepidat, cernisne ut paſſim ceſpitet ille</l>
                  <l>In chartam, palcam, culmumve impingeret ille,</l>
                  <l>Calcari pungas, calcanea nunc mihi tantum.</l>
                  <l>Is qualis, qualis fuerit, me nunc vehet: at vos</l>
                  <l>Inſideatis equo duo nolo, namque miſellus;</l>
                  <l>Fac ſtabularius ut ſubſternat ſedulus illi</l>
                  <l>Itur qua bone vir Londinum? flectito nuſquam</l>
                  <l>Hance teneto viam flumen quam rodit, &amp; illa</l>
                  <l>Te ducet rectà, per quercum obvertite mannos</l>
                  <l>
                     <pb n="14" facs="tcp:170071:53"/>Recta via &amp; ſimplex, falli te non finet illa.</l>
                  <l>Siſte illic paulum, mannum dum calceet ille,</l>
                  <l>Namque pedis dextri ſolea eſt excuſſa videſne,</l>
                  <l>Flecte ſiniſtrorſum, dextrorſum, pungito mannum.</l>
                  <l>Iſtud ſeducet trivium re, quo minus erres</l>
                  <l>Percontare viam; pro certo nam viam fallax</l>
                  <l>Ignoro via quae nunc inſiſtenda mihi ſit,</l>
                  <l>Heus monſtrato viam quaeſo quae tendit Athenas?</l>
                  <l>Quae via Londinum ducit? qua tendis ad urbem hanc?</l>
                  <l>Hac, illac, iſthac, recta, <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>eflectito nuſquam.</l>
                  <l>Trita via, &amp; facilis, ſalebroſa &amp; aſpera, inepta</l>
                  <l>Ad dextram tendas, ad laevum flectito callem</l>
                  <l>Quot leucis diſtat Londinum? neſcio ſanc.</l>
                  <l>Hinc numero paſſus bis mille &amp; ſex paraſangas</l>
                  <l>Hac ne mihi potis eſt Londinum appellete nocte.</l>
                  <l>Haod dubio poteris, ſol nondum duplicat umbras.</l>
                  <l>Inſtigemus equos, inſtat nox, occidit &amp; ſol,</l>
                  <l>Ecce vagor, trames, via devia, ſtrata, ferenſque</l>
                  <l>Ambago, ſinuoſa via, &amp; via regia, duco.</l>
                  <l>Sed<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>co, comitor, bivium, triviumque revertor</l>
                  <l>Aufractu<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>, vector, portitor, compita, callis.</l>
                  <l>Trajicio, naulum, traiectus, ſcala vadumque</l>
                  <l>Bulga, finus, funda, &amp; loculus, ſic mantica pera.</l>
                  <l>Sarcina ſic vidulus, ſaccus, convaſo, crumena.</l>
                  <l>Deſcendamus, equo, eſt haec incita linea nobis,</l>
                  <l>Verbero, pungo, rego, diverto &amp; ambio, tendo</l>
                  <l>Hoſpes, num potis es nobis requleſcere nocte hac</l>
                  <l>Si placeat poteris, ſunt omnia commoda nobis</l>
                  <l>Lodex, cum vino, ſoenum ſic panis, avenae.</l>
                  <l>Pernoctare potes, manno deſcendito tantum;</l>
                  <l>Salvus fis hoſpes, tu necnon hoſpita ſalve.</l>
                  <l>Veniſtis grati domini, laute excipiam vos</l>
                  <l>Sunt lecti mundi, ſunt &amp; totalia munda.</l>
                  <l>Ibo nunc cubitum, feſſus ſum quippe equitando,</l>
                  <l>Quaeſo focum ſtruito, &amp; lectum ficcato batillo,</l>
                  <l>Ito nunc cubi tum, lectus ficcatus abunde eſt.</l>
                  <l>Proſpera nox detur, tu me bene mane vocato,</l>
               </div>
               <div n="7" type="part">
                  <pb n="15" facs="tcp:170071:53"/>
                  <head>Colloquium ſeptimum, Mercatio.</head>
                  <l>SCiſne abi vaenales libri, vaenale velignum.</l>
                  <l>Ad Pauli libri vaenales, penna, papyrus</l>
                  <l>Venditur &amp; lignum: vaenalia multa videbis</l>
                  <l>Quanti mercatus librum? dic: aſſibus octo.</l>
                  <l>Plutis quam vellem, pretium certe eſt ſatis amplum,</l>
                  <l>Vile ſatis pretium eſt, emiſti tu male ſtulte<g ref="char:punc">▪</g>
                  </l>
                  <l>Emp tio ſtulta tua, ſemper male poenitet emptum</l>
                  <l>Quanti vendis equum, quanti vis emere? tanri</l>
                  <l>Hoc pretio vendam: pluris non emero certe.</l>
                  <l>Eſtne mihi hoe emptum? eſt emptum, ſed legibus iſtis.</l>
                  <l>Viginti minas pro manno tu dabis? audin'</l>
                  <l>Mercatorem alium tibi quaerito, vendere tanti</l>
                  <l>Stat mihi: conſtabit tanti, quadrante, librâve</l>
                  <l>Tu nimio vendis, tot vendere nolo minoris,</l>
                  <l>Codicis iſtius, tegmen ſemiſſe redemi.</l>
                  <l>Haec penna eſt nihili: coepa eſt &amp; vilior illa</l>
                  <l>Quanti emerem minimo? quanti dio emero verbo</l>
                  <l>Nundinum atque forum, vendo, promercor &amp; emo.</l>
                  <l>Cambio, merx, pretium, mercator, venditor, emptor.</l>
                  <l>Iuſtitor, &amp; pignus, conditio, depreciorque.</l>
                  <l>Vaeneo, ſic licitor, fic ſtipulor, atque flagello,</l>
                  <l>Praemercor, mutuo, ſolvo, fic pango, ſubhaflo.</l>
                  <l>Offero, ſic valeo, conſto, ingraveſco, remitto,</l>
                  <l>Vanales proſtant calami hic, aſt indicat illos,</l>
                  <l>Magno: libra &amp; teſto, nobilis &amp; genialis.</l>
                  <l>Drachma, coronatus, ſoliduſque minutia, quadrans.</l>
                  <l>Mina, obolus, ſemiſque teruncius, atque dalerus.</l>
                  <l>Vlnas quot poſcis? modios quot? quatuor opto:</l>
                  <l>Da mihi ſextantem, ſcrupulum, drach<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>namque trientem,</l>
                  <l>Vncia, bis, dextans, dodrans, ſeptunxque deunxque</l>
                  <l>
                     <pb n="16" facs="tcp:170071:54"/>Cougius, atque elephas, ſextarius urna, triental</l>
                  <l>Culeus a quo cadus, choenix, henmaque, concha</l>
                  <l>Amphora, pes, palmus, digit<gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>s ſic ſextula pollex.</l>
                  <l>Tu bene <gap reason="illegible" resp="#PDCC" extent="1 letter">
                        <desc>•</desc>
                     </gap>etitor: metiti tu potes a me,</l>
                  <l>Metior haud fallax, &amp; vero pondere vendo.</l>
                  <l>Acciſum nummum non ſumo, nummus adulterinus</l>
                  <l>Lymphatus nummus, probus, aſper, roſus, inersque</l>
                  <l>Argento vendo praeſenti, non tibictedam,</l>
                  <l>Crede mihi ſi vis, numerata peeunia non eſt,</l>
                  <trailer>FINIS.</trailer>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div type="errata">
            <pb facs="tcp:170071:54"/>
            <head>Errata.</head>
            <p>IN the Title Page reade <hi>Solomeau.</hi> In the Epiſtle, line 16. reade <hi>wiſheth.</hi> Page 5. l. 22. r. <hi>of.</hi> p. 12. l. 8. r. <hi>preſerver.</hi> ib. l. 9. r. <hi>created.</hi> p. 16. l. 30. r. <hi>knowledge.</hi> p. 21. l. 7. r. <hi>humilis.</hi> p. 29. l. 24. r. <hi>Quantum ad.</hi> p. 31. l. 7. r. <hi>laberentur.</hi> p. 33. l. 2. r. <hi>knoweth.</hi> ib. l. 14. r.
<hi>tetendit.</hi> p. 37. l. 13. r. <hi>ſatis<g ref="char:EOLhyphen"/>fecit.</hi> p. 39. l. 4. r. <hi>calamitas.</hi> ib. l. 16. r. <hi>temporum.</hi> p. 41. l. 1. r. <hi>reſolved.</hi> p. 39. l. 21. <hi>put the full point after this, and blot that point after learn.</hi> p. 40. l. 22. r. <hi>ſecus.</hi> p. 43. l. 15. r. <hi>cantaturi.</hi> p. 49. l. 2. r. <hi>Evâ.</hi> p. 50. l. 9. r.
<hi>candidiore.</hi> ib. l. ult. r. <hi>gravi.</hi> p. 51. l. ult. r. <hi>whatſoever.</hi> p. 54. l. 13. r. <hi>verba.</hi> p. 63. l. 17. r. <hi>opi<g ref="char:EOLhyphen"/>nemini.</hi> p. 64. l. 30. r.
<hi>glorioſa.</hi> p. 65. l. 5. r. <hi>meren<g ref="char:EOLhyphen"/>tur.</hi> p. 66. l. 17. r. <hi>alius.</hi> p. 67. l.
11. r. <hi>utility.</hi> p. 69. l. 7. r. <hi>decipiendo.</hi> p. 71. l. 16. r. <hi>nobis animae.</hi> p. 72. l. 22. r. <hi>angularem.</hi>
            </p>
            <div type="part">
               <head>In the Colloquies theſe.</head>
               <p>Pag. 3. l. 14. r. <hi>lucem.</hi> p. 4. l. 9. r. <hi>profundas.</hi> ib. l. 10. r.
<hi>aptato.</hi> ib. l. 18. r. <hi>nodo.</hi> p. 5. l. 6. r. <hi>favore.</hi> l. 14. r.
<hi>navato.</hi> l. 16. r. <hi>necnon alae.</hi> l. 26. r. <hi>tua tu.</hi> p. 6. l. 18. r.
<hi>improbo.</hi> l. 26. 26. r. <hi>neſcio.</hi> l. 30. r. <hi>dato.</hi> p. 7. l. 20. r.
<hi>ille.</hi> l. 29. r. <hi>fles.</hi> p. 8. l. 21. r. <hi>ſedete.</hi> l. 24. r.
<hi>educite.</hi>
               </p>
               <pb facs="tcp:170071:55"/>
               <pb facs="tcp:170071:55"/>
            </div>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
